<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2019-04-11T14:02:51+02:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="zxx">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les avantures ioyeuses et faitz merveilleux de Tiel Ulespiegle. Ensemble, les grandes fortunes à luy avenues en diverses regions, lequel par falace ne se laissoit aucunement tromper. Le tout traduit d’Allemant en Françoys</title>
        <author>Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2019"/>
       <!-- <idno>
          <ref target="http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/faceties/anonyme_avantures-ioyeuses-et-faitz-merveilleux-de-Tiel-Ulespiegle_1559">http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/faceties/anonyme_avantures-ioyeuses-et-faitz-merveilleux-de-Tiel-Ulespiegle_1559</ref>
        </idno>-->
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : 	« Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Anonyme, Les avantures ioyeuses et faitz merveilleux de Tiel Ulespiegle. Ensemble, les grandes fortunes à luy avenues en diverses regions, lequel par falace ne se laissoit aucunement tromper. Le tout traduit d’Allemant en Françoys, Lyon, Jean Saugrain (libr.) ; Jean d’Ogerolles (impr.), 1559. Cote : Bibliothèque du Château de Chantilly, Cabinet des livres, XI-D-033.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1559"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
            <div>
      <p rend="noindent">
        <pb n="f. 3"/>
      </p>
             </div>
      
<div>
        
      <head>LES AVANTVRES
<lb/>IOYEVSES ET
<lb/>faitz merueilleux de
<lb/>Tiel Vlespiegle.</head>
            <div>
        <head>Comment Vlespiegle troys foys en
<lb/>vn iour fut baptisé quand il fut né.</head>
        <p rend="noindent">AV païs de Saxe au village
<lb/>nommé Knelin aupres de la
<lb/>riuiere de Melme nasquist
<lb/>Vlespiegle, &amp; son pere auoit
<lb/>nõ Nicolas, &amp; sa mere Vui2010
<lb/>beke, lesquelz enuoyerent leur filz à Am2010
<lb/>plemen pour baptiser, &amp; le firent nommer
<lb/>Tiel Vlespiegle. Et quand il fut baptisé, l’on
<lb/>le portoir en la tauerne ou logis, ou ilz beu2010
<lb/>rent &amp; firẽt bõne chere sur ledit enfant cõ2010
<lb/>me encore en plusieurs lieux l’on est ac2010
<lb/>coustumé. Et le pere fist bonne chere auec
<lb/>ses comperes &amp; commeres, &amp; apres la sa2010
<lb/>ge femme print l’enfant pour le porter à
<lb/>la maison. Et cuydant passer vn petit
<lb/>pont tomba auecq ledit enfant (pource
<lb/><pb n="f. 4"/></p>
        <p rend="noindent">qu’elle auoit bien beu) en leau &amp; ilz y eus2010
<lb/>sent la tous deux esté noyez s’ilz n’eussent
<lb/>eu ayde. Et eux estans venus à la maison.
<lb/>Ilz firent chauffert vn chauderon à tout de
<lb/>l’eau chaude desuellopant le dit enfant, &amp; le
<lb/>lauarent de lordure qu’il auoit, auec la
<lb/>dite sage femme. Et ainsi fut Vlespiegle
<lb/>trois fois en vn iour baptisé, vne foys à le2010
<lb/>glise, vne fois en la boüe, &amp; vne fois en leau
<lb/>chaude.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle respondit à vn
<lb/>homme demandant apres
<lb/>le chemin</head>
        <p rend="noindent">VLespiegle estant encores vn
<lb/>ieune enfant ses parens e2010
<lb/>stoient vn iour allez dehors
<lb/>&amp; i’auoient laissé seul à
<lb/>l’hostel. Il vint vn homme
<lb/>cheuauchant à la maison, &amp; demanda le2010
<lb/>chemin, &amp; pource qu’il ne vist personne il
<lb/>cria s’il n’y auoit personne à la maison, lors
<lb/>disoit ledit enfant Vlespiegle que ouy vn
<lb/>homme &amp; d[e]my &amp; la teste d’vn cheual, car
<lb/>vous estes auec le demy corps dedans la
<lb/>maison auec la telle du cheual, &amp; ie suis vn
<lb/>homme en<del>c</del>[t]ier. Lors l’homme luy demanda
<lb/>eu estoit son pere &amp; sa mere. Et il luy respõ
<lb/><pb n="f. 5"/></p>
        <p rend="noindent">dit mon pere est allé faire d’vn mal plus
<lb/>grant mal, &amp; ma mere est pour honte ou
<lb/>dommaige. L’homme demanda comment
<lb/>l’enfant dit, mon pere fait vn mauuais che2010
<lb/>min plus mauuais, car il fait des fosses affin
<lb/>qu’on ne voyse sur les bledz, &amp; ma mere est
<lb/>allée emprunter du pain, &amp; s’elle rẽd moins
<lb/>c’est honte si trop cest dommaige. Lors de2010
<lb/>manda l’homme ou il pourroit bien &amp; hon%
<lb/>nestement cheuaucher, l’enfant respõdit ou
<lb/>les oysons vont. Et quand l’homme cheuau2010
<lb/>cha, les oysons s’en vollerent en leau, lors
<lb/>l’hõme se douta &amp; sen retourna disant que
<lb/>les oysons estoient vollez en l’eau. l’enfant
<lb/>respondit, vous deuriez cheuaucher ou ilz
<lb/>vont &amp; non pas ou ilz nagent. Lors l’hom2010
<lb/>me s’en despartit &amp; sesbahyssoit de la re2010
<lb/>sponce d’vn enfant.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle assis derriere
<lb/>son pere sur le cheual demon2010
<lb/>stra sa malice.</head>
        <p rend="noindent">GRandes querelles venoient au
<lb/>pere dudit Vlespiegle que son
<lb/>filz estoit vn malicieux quand il
<lb/>estoit en <del>a</del>age qu’il pouuoit al2010</p>
        <p rend="noindent">ler, car il estoit fort aduentureux gisant au
<lb/>berseau, car il tomboit sur le coussin, sur le
<lb/><pb n="f. 6"/></p>
        <p rend="noindent">lit (lict reclame différente), boutant le cul en haut &amp; faisant merueil%
<lb/>les. Et quand il auoit dix ans il ne laissa pas2010
<lb/>ser ne ennuire nulle meschanceté tellemẽt
<lb/>que les voysins se complaignoient de luy,
<lb/>lors dist son pere cher filz dont vient que les
<lb/>gens disent que tu es vn malicieux, &amp; Vle2010
<lb/>spiegle respondit qui ne faisoit mal à per2010
<lb/>sonne en voulãt approuuer disant à son pe2010
<lb/>re. Allez sur vn cheual &amp; ie seray assis der2010
<lb/>riere vous, &amp; encores ilz dirõt ce qu’ilz vou%
<lb/>dront. Lors le pere le mist deriere luy, qui
<lb/>lors leua sa chemise, en monstrãt à ceux qui
<lb/>estoient entour son cul, lors dirent les gens
<lb/>quel ieune malicieux est il Vlespiegle, ce
<lb/>oyant dist à son pere, qu’il ne faisoit mal à
<lb/>personne, &amp; toutesfois ilz le disoit estre vn
<lb/>malicieux. Lors le pere le mist deuãt luy sur
<lb/>le cheual qui estoit tout coy, ains bouta sa
<lb/>langue dehors en soy moquant de gens que
<lb/>son pere ne le veoit, lors dirent de rechef les
<lb/>gens. Regardez quel malicieux est ce ieune
<lb/>cocquin &amp; paillart. Ce oyant &amp; voyant son
<lb/>pere dist qu’il estoit né en vne malheureuse
<lb/>heure &amp; temps, car dist il vous estes tous coy
<lb/>&amp; ne faites mal à personne, toutesfois ilz di2010
<lb/>sent que vous estes vn malicieux. Et lors le
<lb/>pere se despartir du païs de Meyborch en
<lb/>vn village dont estoit sa mere, &amp; bien tost a2010
<lb/>pres ledit pere mourut, &amp; la mere demoura
<lb/><pb n="f. 7"/></p>
        <p rend="noindent">auprës de son filz mangeans &amp; beuuans ce
<lb/>qu’il auoient car la mere deuint poure, &amp;
<lb/>Vlespiegle ne voulut apprendre aucun me2010
<lb/>stier, mais ayant xvj. ans il aprint à iouer sur
<lb/>les cordes, &amp; autres semblables tromperies.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle tomba de la corde en l’eau.</head>
        <p rend="noindent">IL auint sur vn iour qu’il ioua sur la corde
<lb/>outre l’eau, ou il fist plusieurs &amp; maintes
<lb/>plaisances, &amp; il y auoit des autres malicieux
<lb/>qui tailloient la corde en deux pieces lequel
<lb/>tomba en l’eau, &amp; fut tout mouillé, mais il
<lb/>sortit dehors le mieux qu’il pouuoit, dont
<lb/>il fut fort courroucé, &amp; eut grant despit,
<lb/>mais toutesfois il se taisoit disant. qu’il re2010
<lb/>uiendroit le lendemain &amp; qu’il feroit quel2010
<lb/>que chose nouuelle sur la corde. Le lende2010
<lb/>main eux estans venus, &amp; Vle[s]psegle apres
<lb/>auoir longuement ioué sur icelle corde, il
<lb/>dist contre les enfans.Vous verres vne chose
<lb/>estrange si vn chacun de vous me veut dõner
<lb/>son droit soulier sur la corde, &amp; les peres
<lb/>desditz enfans cuydoient tout vray &amp; le fai2010
<lb/>soient faire à leurs enfans. Lesquelz apres
<lb/>qu’il les eut longuement tenu sur la corde,
<lb/>chacun vouloit r’auoir le sien. Mais Vlespie%
<lb/>gle les getta tous ensemble en vn monceau,
<lb/>disant q̃ chacun print le sien, lors chacũ cou2010
<lb/>roit pour r’auoir son soulier tellemẽt qu’ilz
<lb/>tõboient cõtre l’vn &amp; l’autre s’entrebatoiẽt
<lb/><pb n="f. 8"/></p>
        <p rend="noindent">tirans l’vn l’autre par les cheueux l’vn frap2010
<lb/>poit des poings, &amp; l’autre tomboit dessouz
<lb/>l’autre, les autres demouroient dessus, l’vn
<lb/>plouroit, l’autre rioit, l’vn crioit, cestuy cy
<lb/>est le mien, l’autre cestuy cy est le mien, tel2010
<lb/>lement que les peres s’entremesloiẽt &amp; s’en2010
<lb/>trebatoient les vnz contre les autres frappãs
<lb/>des poings. Lors Vlespiegle rioit se moquãt
<lb/>d’eux disant q̃ chacun cherchast son soulier,
<lb/>il me failloit hyer nager, &amp; il s'en fuit de la
<lb/>&amp; nosa de quatre sepmaines reuenir, ains de2010
<lb/>moura à l’hostel aupres de sa mere, laquelle
<lb/>en fust moult ioyeuse pensant qu’il se vou
<lb/>loir amander, mais elle ne scauoit pas de sa
<lb/>malice.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment la mere de Vlespiegle
<lb/>l’admonnesta &amp; l’instruit
<lb/>pour apprendre mestier.</head>
        <p rend="noindent">VVyberke la mere de Vlespiegle
<lb/>estoit fort ioyeuse que son filz
<lb/>estoit si coy, &amp; luy dist qu’il vou%
<lb/>fist laisser ses mauuaises con2010
<lb/>ditions &amp; meurs, car par icelles l’on ne peut
<lb/>gaigner argent, &amp; qu’il aprint vn mestier.
<lb/>Lors dist Vlespiegle ma chere mere à ce
<lb/>qu’vn homme se donne cela luy demeure
<lb/>toute sa vie, la mere respondit disant cela
<lb/><pb n="f. 9"/></p>
        <p rend="noindent">me semble aussi, car ie n’ay eu quatre iours
<lb/>à du pain en ma maison &amp; si cela me
<lb/>deuroit tousiours aduenir i’aymeroie mieux
<lb/>estre morte, non dist Vlespiegle, cela ne
<lb/>ressemble pas à mes parolles. Car vn poure
<lb/>homme qui n’a que manger il ieune lors
<lb/>saint Nicolas, &amp; ayant bien à manger lors
<lb/>est auec luy la veille de saint Martin, &amp;
<lb/>ainsi est il auec vous ma mere.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle obtint du
<lb/>pain pour sa mere.</head>
        <p rend="noindent">SA mere ainsi sans pain. Vlespie2010
<lb/>gle la pense dapayser &amp; conten%
<lb/>ter, &amp; s’en alla à la ville de staf2010
<lb/>fert en la maison d’vn boulen2010
<lb/>ger demandant audit boulenger, s il vouloit
<lb/>enuoyer à son maistre pour dixhuit patars
<lb/>de pain moitié blanc &amp; moitié brun. Et il
<lb/>nomma audit boulenger vn seigneur de de2010
<lb/>hors qui estoit enla ville en vne hostellerie,
<lb/>&amp; il luy disoit qu’il [s]'en vint auec luy à ladi2010
<lb/>te hostellerie. Et ledit seigneur luy donne2010
<lb/>roit l’argent, Ledit boulenger respõdit qu’il
<lb/>le feroit tres volontiers. Et Vlespiegle auoit
<lb/>vn sac troué, auquel le boulenger luy mist
<lb/>le pain. Et ledit boulenger enuoya son var2010
<lb/>let auec luy pour aller querir l’argent dudit
<lb/>pain. Vlespiegle estant allé vne longue rue
<lb/><pb n="f. 10"/></p>
        <p rend="noindent">de la maison du boulenger il laissa tomber
<lb/>vn pain blanc en lordure. Lors il mist le sac
<lb/>à terre &amp; dist au seruiteur, ie n’oseroye por2010
<lb/>ter ce ort pain à monsieur courez royde à
<lb/>l’hostel &amp; en allez querir vn autre, ie vous
<lb/>attendray icy, le valeton courut querir vn
<lb/>autre pain, Et en reuenãt cuydãt trouuer Vle%
<lb/>spiegle il estoit desia en voye. Et ledit serui2010
<lb/>teur quand il ne le trouua point de rechef
<lb/>reuint en la maison le disant à son maistre,
<lb/>lors ledit boulenger courut à l’hostel ou
<lb/>Vlespiegle luy auoit dit &amp; enseigné, mais
<lb/>lon ne sauoit rien de luy, lors le boulenger
<lb/>vit bien qu’il estoit trompé &amp; deceu, Ainsi
<lb/>apporta Vlespiegle le pain à sa mere disant.
<lb/>Mangez alors quand vous lauez &amp; ieusnez
<lb/>quand vous ne l’auez point.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle fut desrobé en
<lb/>vn cretin des vaβssïaudez.</head>
        <p rend="noindent">VLespiegle s’en alla vn iour à la dedicas2010
<lb/>se auec sa mere, ou il s’en yura au dis2010
<lb/>ner, &amp; il chercha vn lieu pour paissiblement
<lb/>dormir affin q̃ nul ne luy fist mal, lors il s’en
<lb/>alla derriere vn iardin d’vn Iuif, ou il y a2010
<lb/>uoit plusieurs desdits cretins, desquelz il en
<lb/>print vn tout vuide &amp; en icelluy s’en alla
<lb/>dormir, &amp; il s’endormit iusques à là minuit,
<lb/>tellemẽt que sa mere cuyda qu’il estoit allé
<lb/>à la maison. En icelle nuit y sont venus deux
<lb/>larrõs pour desrober les vassiaudez, &amp; disoiẽt
<lb/><pb n="f. 11"/></p>
        <p rend="noindent">l’vn à l’autre que les plus pesans estoiẽt les
<lb/>meilleurs, mais les cretins furẽt lõgz &amp; par2010
<lb/>fondz estãs sur vne autre maniere qu’ilz ne
<lb/>sont alors, &amp; les larrõs allerẽt cherchant par
<lb/>tout &amp; les tasterẽt lesquelz estoient les plus
<lb/>pesans, qui en fin sont venus à iceluy en la2010
<lb/>quelle Vlespiegle gisoit, &amp; pource qu’il e2010
<lb/>stoit le plus pesant ilz le porterẽt auec eux.
<lb/>Et Vlespiegle s’esueilla, &amp; ouyt tout ce qu’il
<lb/>disoiẽt, &amp; il faisoit si brun &amp; obscur qu’ilz ne
<lb/>veoient point l’vn l’autre, puis il bouta sa
<lb/>main dehors en tirãt celuy de deuãt par les
<lb/>cheueux qui deuint courroucé maudissant le
<lb/>dernier surquoy il respondit, disant. Songez
<lb/>vous ou allez vous en dormãt cõment vous
<lb/>tireroye-ie à grãd peine ie ne puis tenir le
<lb/>cretin. Puis Vlespiegle tira le dernier par les
<lb/>cheueux, lequel disoit. Ie porte tãt q̃ ie sue,
<lb/>&amp; vous me tirez ꝑ les cheueux. Le premier
<lb/>dist.Cõment le feroye-ie à grãt peine say ie
<lb/>trouuer le chemin, ains vous me tirez &amp; ain2010
<lb/>si ilz s’en alloiẽt estriuãs, lors Vlespiegle de
<lb/>rechef tira le premier par les cheueux qui
<lb/>deuint si courroucé qui laissa tomber le
<lb/>cretin. Et s’entrefrapperent l’vn &amp; l’autre à
<lb/>tout les poings, tellement qu’ilz s’en fuy2010
<lb/>rent laissans gesir le cretin. Et Vlespiegle
<lb/>demoura dormant iusques à plain iour, qui
<lb/>alors s’en alla hors. Et vit deuant vn chasteau
<lb/>ou il se loua pour seruiteur, &amp; vn iour che2010
<lb/><pb n="f. 12"/></p>
        <p rend="noindent">uaucha auec son seigneur en vn lieu ou il y
<lb/>auoit cãnebuse, &amp; le seigneur luy dist, Chiez
<lb/>tousiours <del>f</del>[s]us icelle herbe ou vous la trouue%
<lb/>res car a tout icelle herbe on lie les larrõs &amp;
<lb/>autres malfaiteurs sur le roües &amp; gibetz qui
<lb/>se meslent sur les champs &amp; rues sans seruice
<lb/>des seigneurs, car son maistre estoit luy mes2010
<lb/>mes vn larron &amp; desrobeur. Vlespiegle luy
<lb/>respondit qu’il feroit ainsi, vn autre iour eux
<lb/>estãs à la maison, &amp; ledit maistre estãt assis à
<lb/>table, le cuysinier dit à Vlespiegle qu’il s’en
<lb/>allast au cellier querir du zẽnep ou de la mou%
<lb/>starde. Et Vlespiegle entẽdoit hennep qu’on
<lb/>nomme canebuse, car zẽnep est auec la mou%
<lb/>starde. Et Vlespiegle respõdit, biẽ ie le feray
<lb/>&amp; n’auoit iamais veu de la moustarde, &amp;
<lb/>pensa en soy mesme quelle chose il vouloit
<lb/>faire à tout le zẽnep ou moustarde, cuidant
<lb/>qu’il le voudroit lyer, &amp; il s’en alla au celier
<lb/>ou il trouua ledit pot pensant à ce que son
<lb/>maistre luy auoit aucunesfoys dit qu’il chiat
<lb/>sus icelle herbe il print le pot &amp; y chia de2010
<lb/>dens vn gros estrõt &amp; le meslit ensemble &amp;
<lb/>le porta au cusinier &amp; il lenuoya à la table,
<lb/>le maistre &amp; sa dame auec les autres gẽs ta2010
<lb/>stoiẽt à la moustarde ou zẽnep &amp; auoit mau%
<lb/>uais goust le seigneur demanda au cuysiner
<lb/>quelle chose il auoit fait pour moustarde, le
<lb/>cuysinier l’essaya &amp; dist le zẽnep à le goust
<lb/><pb n="f. 13"/></p>
        <p rend="noindent">comme si lon eut chié dedãs, lors Vlespiegle
<lb/>rioit le seigneur dist. Pourquoy riez vous cuy%
<lb/>des tu que nous ne gostons point, si tu ne le
<lb/>veux croire viẽs y gouster, Vlespiegle dist,
<lb/>le né mãge point de zẽnep. Ne te souuiẽt-il
<lb/>pas de ce que tu m’as commandé l’autre iour
<lb/>cheuauchant par les chãps que ie chiasse sur
<lb/>telle herbe &amp; que lon est accoustumé de pen%
<lb/>dre &amp; estrangler les larrons à tout icelle her%
<lb/>be le seigneur dist, vous estes vn mauuais co2010
<lb/>quin, car ceste herbe n’ést pas semblable à
<lb/>l’autre car l’autre herbe est appellée hennep
<lb/>ou cannebuse, &amp; ceste icy est nommée zen2010
<lb/>nep ou moustarde, mais vous auez fait cecy
<lb/>par malice. Et il print vn baston voulant
<lb/>frapper Vlespiegle, mais il eschappa du cha2010
<lb/>steau &amp; iamais ny retourna.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle se loua auec
<lb/>vn prestre.</head>
        <p rend="noindent">QVand Vlespiegle s’en fut fouy
<lb/>du chasteau il vint au païs de
<lb/>Brunduuilz au village de Bud2010
<lb/>denste ou il se loua auec vn pre2010
<lb/>stre qui ne le cogneut pas, &amp; le prestre luy
<lb/>dist qu’il autoit bon temps &amp; qu’il mange2010
<lb/>riot &amp; beuueroit aussi bien que luy &amp; sa da2010
<lb/>me &amp; que tout ce qu’il feroit il le pourroit
<lb/><pb n="f. 14"/></p>
        <p rend="noindent">faire à demy labeur, lors vlespiegle dit qu’il
<lb/>le feroit bien, &amp; il veoit que sa chambriere
<lb/>n’auoit qu’vn oeil. Et elle apresta vne pere
<lb/>de poussins pour rostir, lesquelz Vlespiegle
<lb/>tourna, lesquelz apres qu’ilz estoient bien
<lb/>rostis il print l’vn &amp; le mengea sa<del>u</del>[n]s pain.
<lb/>A l’heure de souper vint la chambriere pres
<lb/>du feu voulant apporter les poussins à table
<lb/>&amp; n’en veit qu’vn, &amp; dist les poussins estoiẽt
<lb/>deux ou est demoure l’autre ? Vlespiegle re2010
<lb/>spondit dame ouurez l’autre oeil &amp; vous les
<lb/>verrez bien tous deux, la dame deuint cour2010
<lb/>roucé, &amp; s’en courut au prestre, &amp; dist vostre
<lb/>seruiteur se baue de moy que ie n’ay qu’vn
<lb/>œil, &amp; iauoye mis deux poussins au feu pour
<lb/>rostir, &amp; ie n’en trouue qu’vn. Alors le pre2010
<lb/>stre estãt aupres de Vlefpiegle, disant. Pour2010
<lb/>quoy vous mocquez vous de ma chãbriere
<lb/>les poussins estoiẽt deux. Vlespiegle respon2010
<lb/>dit il est vray : mais ie luy disoye qu’elle ou2010
<lb/>urist les deux yeux, &amp; elle verroit bien l’au2010
<lb/>tre, le prestre riant dist, il ne luy est pas pos2010
<lb/>sible, car elle n’a qu’vn œil. Vlespiegle dist
<lb/>monsieur vous le dictes mais ie ne le dis
<lb/>point, le prestre respondit neantmoins vn
<lb/>poussin est en voye. Vlespiegle dit, iay
<lb/>mengé l’vn, car vous disiez que ie mange2010
<lb/>roye &amp; buueroye aussi bien que vous &amp;
<lb/>vostre chambriere, &amp; ie me doubtoye qüe
<lb/><pb n="f. 15"/></p>
        <p rend="noindent">pour rien mentir &amp; maculer vostre ame si
<lb/>les eussiez mẽgez tous deux, parquoy ie me
<lb/>suis hasté. Lors le prestre fut content disant,
<lb/>Mon cher valet il ne m’en chaut pour vn
<lb/>poussin rosty, mais faites tousiours selon la
<lb/>volonté de ma chambriere ce qu’elle veut
<lb/>volontiers Vlespiegle respondit, bien ie le
<lb/>feray tresuolõtiers tout ce quelle me com2010
<lb/>mandera. Puis apres quelque chose que la
<lb/>chambriere luy commanda il n’en fit que la
<lb/>moytié, s’il deuoit porter vn seau deau plain
<lb/>il n’en portoir que demy plain, s’il deuoit,
<lb/>deux bois mettre au feu, il n’en mettoit
<lb/>qu’vn, s’il deuoit donner aux bestes deux
<lb/>fardeletz, de fain, il n’en donnoit qu’vn, &amp;
<lb/>s’il deuoit apporter vn pot de biere, il n’a2010
<lb/>portoit qu’vn demy pot &amp; encores plusieurs
<lb/>autres choses. Parquoy la chãbriere s’en alla
<lb/>complaindre au prestre, lequel vint à Vle2010
<lb/>spiegle disant, Ma chãbriere se cõplaint de
<lb/>vous, &amp; ie vous prioys de faire ce quelle vous
<lb/>commãdast.Vlespiegle r’espõdit. Ie lay fait
<lb/>comme m’auez cõmandé, vous me disiesque
<lb/>ie feroys toute chose à tout demy labeur, &amp;
<lb/>vostre chãbriere verroit voulontiers à deux
<lb/>yeux &amp; ne voit que a vn &amp; ainsi ne voit elle
<lb/>que la moitie, &amp; par ainsi ie faitz demy la2010
<lb/>beur le prestre se rioit, &amp; la chambriere se
<lb/>courrouca disant. Si vous voulez plus lõgue2010
<lb/><pb n="f. 16"/></p>
        <p rend="noindent">ment tenir ce malicieux,ie me veux partir
<lb/>de vous. Ainsi failloit il au prestre donner
<lb/>congé à Vlespiegle pour sa chambriere,
<lb/>mais pource que le clerc deglise dudit vi2010
<lb/>lage estoit mort il fut fait coustre.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle fut fait coustre
<lb/>de Budenste.</head>
        <p rend="noindent">VLespiegle estant clerc comme
<lb/>dessus il chanta treslaydement.
<lb/>Vn iour le curé estant deuãt l’au%
<lb/>tel soy abillant pour dire messe,
<lb/>Vlespiegle fut derriere luy le mettant à
<lb/>point &amp; luy aydant, le curé laissa aller vn
<lb/>grant pet lequel donna resonnance en legli2010
<lb/>se, Vlespiegle dist quelle chose offrez vous
<lb/>la à nostre Seigneur pour encens, le curé ré2010
<lb/>pondist. Qu'en auez vous affaire, leglise est à
<lb/>moy, iay la puissance de chier au millieu de
<lb/>leglise, Vlespiegle respondit ie vous gage
<lb/>pour vn touneau de biere que ne l’oseri[e]z fai%
<lb/>re le prestre disoit cuydez vous que ie ne
<lb/>seroye pas si hardy de le faire : Et il se tourna
<lb/>de l’autel &amp; s’en alla chier vn monsseau di2010
<lb/>sant coustre i’ay gagné le tonneau de biere,
<lb/>Vlespiegle dist que non, nous voulons pre2010
<lb/>mierement mesurer s’il est au millieu com2010
<lb/>me disiez lors Vlespiegle s’en alla mesurer,
<lb/><pb n="f. 17"/></p>
        <p rend="noindent">&amp; il y failloit six piedz qu’il n’estoit pas au
<lb/>millieu &amp; ainsi gagna Vlespiegle le ton2010
<lb/>neau de ceruoise, lors la chambriere se cour%
<lb/>rouca à Vlespiegle disant au prestre vous
<lb/>tiendrez si longuement se malicieux qu’il
<lb/>vous sera cause de toute honte. Vlespiegle
<lb/>estant encor coustre, Lon auoit la nuyt de
<lb/>pasques la resurrectiõ de nostre seigneur, &amp;
<lb/>pource que les païsans ne sauoient lyre, la
<lb/>chambriere du prestre fut mise au sepulchre
<lb/>pour lãge, Et vlespiegle print auec luy deux
<lb/>rustiques ou païsans qui estoient les troys
<lb/>maries &amp; le curé estoit le saluator à tout la
<lb/>croix en la main. Lors vindrẽt les troys ma2010
<lb/>ries au sepulchre, &amp; lange leur demãda que
<lb/>cherchez vous ? Lors respondirẽt les femmes
<lb/>comme Vlespiegle leur auoit aprins. Nous
<lb/>cherchons vne vielle ribaude d’vn prestre à
<lb/>tout vn œil. Et quand elle se veit estre mo2010
<lb/>quée, elle se leua du sepulchre voulãt frap2010
<lb/>per Vlespiegle à tout le poing en son visage
<lb/>&amp; faillit le coup &amp; frappa vn des païsans vn
<lb/>grant coup de poing, la chambriere se cou2010
<lb/>rouca, &amp; le tiroit par les cheueux. Ce veist
<lb/>la femme dudit païsant &amp; s’en vint courant
<lb/>hastiuement, &amp; frappa ladite chambriere du
<lb/>prestre, le curé voyant cecy vint à sa cham2010
<lb/>briere en ayde &amp; laissa tomber la croix, tel2010
<lb/>lement qu’ilz s’entrefrappoient l’vn &amp; l’au2010
<lb/><pb n="f. 18"/></p>
        <p rend="noindent">tre mout felonnieusement, &amp; firent grant
<lb/>tumeur en leglise. Vlespliegle voyãt qu’ilz
<lb/>se commencoyent à courrousser, il s’en alla
<lb/>hors du vilage, &amp; onc ne retourna.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment vlespiegle vou2010
<lb/>loit vouler.</head>
        <p rend="noindent">POurce que Vlespiegle feit mer2010
<lb/>ueilles son nom fut cogneu par%
<lb/>tout, &amp; vint à Meibroch ou il fut
<lb/>prié qu’il voufist faire vne chose
<lb/>estrange, &amp; dist qui vouloit monter sur le
<lb/>plus haut de la maison de la ville, &amp; vouloit
<lb/>voller en bas. Ce apperceut tout le peuple
<lb/>de la dicte ville chascun vint au marché. Et
<lb/>Vlespiegle estoit sur ladite maison, soy re2010
<lb/>muant auec ses bras faisant semblant de
<lb/>vouloir voller. Et le commun peuple le re2010
<lb/>garda. Et quand il veit tous les gens assem2010
<lb/>blez il rioit disant. Ie cuidoys qu’il n’y
<lb/>auoit plus de folz que moy mais en voicy
<lb/>vne ville toute plaine, car combiẽ que vous
<lb/>eussies dit que vous eussiez vollé ie ne leusse
<lb/>point creu. Et maintenant vous tous croyez
<lb/>vn seul fol disant qu’il sait voller, ce qu’est
<lb/>impossible car ie n’ay nulles asles, &amp; il s’en
<lb/>alla de la laissant illec tout le peuple, lors
<lb/><pb n="f. 19"/></p>
        <p rend="noindent">tout le peuple se departit de la, l’vn le mau2010
<lb/>dissoit l’autre rioit, disans c’est vn mali2010
<lb/>cieux, car il à dit la verité.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle donna de la
<lb/>medecine à vn docteur.</head>
        <p rend="noindent">LE conte Bruno de querfur &amp;
<lb/>leuesque de Melbroch &amp; tous
<lb/>ses nobles aymoient moult Vle2010
<lb/>spiegle, pource qu’il estoit si
<lb/>auantureux &amp; leuesque luy donna ses abi2010
<lb/>lemens &amp; despens. Leuesque auoit aupres de
<lb/>luy vn tressage docteur, lequel les nobles
<lb/>ne laymoient point. Et ledit docteur ne
<lb/>pouuoit veoir les folz. Et quand il veit Vle2010
<lb/>spiegle en la court il disoit à leuesque &amp; à
<lb/>ses nobles. Lon deuroit les sages faire venir
<lb/>en la court des seigneurs, &amp; non pas folz car
<lb/>il appartient aux sages d’estre auec les sages,
<lb/>&amp; les folz,auec les folz, &amp; si les seigneurs
<lb/>auoient sages auec eux il leur pourroit sa2010
<lb/>gesse aduenir, s’ilz ont folz auec eux ils se2010
<lb/>ront reputez auec eux, les nobles dirent.
<lb/>Cela n’est point vne sage parolle ? car qui ne
<lb/>veut ouyr follie il ne faut que aller arriere
<lb/>deux. Il y en a d’aucuns ausquelz sem2010
<lb/>ble qu’il sont sages toutesfoys ilz se
<lb/>laissent tromper des folz. Il appartient
<lb/><pb n="f. 20"/></p>
        <p rend="noindent">aussi aux princes d’auoir gẽs de toutes sortes
<lb/>&amp; a tous les folz ilz enchassent souuentes2010
<lb/>foys plusieurs melancolyes, la ou sont les
<lb/>nobles les folz y veullent estre. Et les nobles
<lb/>dirent à Vlespiegle qu’elle disputation ilz
<lb/>auoyent eu pour luy auec le docteur, disans
<lb/>que s’il vouloit faire quelque fauceté au do%
<lb/>cteur nous t’ayderons. Vlespiegle respondit
<lb/>Messeigneurs si vous me voulez ayder, ie le
<lb/>payeray biẽ. Et Vlespiegle s’en despartit de
<lb/>la court quattre semaines, &amp; reuint à Gene2010
<lb/>questin, &amp; s’en alla en vn logis. Le docteur
<lb/>estoit souuent malade, &amp; cercha, moult de
<lb/>medecines &amp; conseilz. Lors dirẽt les nobles
<lb/>de leuesque qu’il estoit venu vn expert mai2010
<lb/>stre en medecine, qui sauoit ayder les pa2010
<lb/>tiens. Le docteur ne cõgneut pas Vlespiegle
<lb/>ainsi vint à luy au logis &amp; lẽmena auec luy
<lb/>sur le bourg disant Si vous me scauez ayder
<lb/>ie vous payeray vostre peine. Vlespiegle.
<lb/>dist iespere de vous bien ayder mais il faut
<lb/>que ie couche vne nuit aupres de vous, &amp; on
<lb/>vous couurira bien, affin que vous puissiez
<lb/>suer, &amp; par lodeur de la sueur ie cognoistray
<lb/>&amp; considereray vosire maladie. Et quel con2010
<lb/>seil on vous pourra dõner Et le docteur cuy%
<lb/>da tout estre vray. Lors Vlespiegle luy dõna
<lb/>vne forte purgation pour le bien faire chier.
<lb/>Mais il disoit audit docteur que cestoit vne
<lb/><pb n="f. 21"/></p>
        <p rend="noindent">medecine pour le faire suer, lequel le do2010
<lb/>cteur le creut. Lors Vlespiegle print vn grãt
<lb/>pot de terre &amp; en iceluy il chia vn grand
<lb/>monceau, &amp; mist le pot sur le lit entre le do%
<lb/>cteur &amp; le mur qu’il ne sentoit pas. Et il s’en
<lb/>alla coucher au lit tout deuant aupres le do%
<lb/>cteur. Ainsi se coucha le docteur sur le lit,
<lb/>&amp; estoit tourné vers le mur. Lors il print<del>t</del> tel%
<lb/>le puãteur de lordure qui estoit au pot qu’il
<lb/>se retourna vers Vlespiegle. Et Vlespiegle
<lb/>laissa aller vn grant pet qui puoit fort, alors
<lb/>le docteur se retourna vers ou puoit l’estrõt
<lb/>au pot, Il luy failloit souffrir cecy iusques
<lb/>au minuit, puis la medecine cõmenca à be2010
<lb/>songner. Lors dist Vlespiegle au docteur.
<lb/>Monsieur le docteur comment vous est il ?
<lb/>Il me semble que vostre sueur puist fort, le
<lb/>docteur pensa à soymesme cela ie sens aussi
<lb/>bien, &amp; il estoit si plain de la puanteur qu’a
<lb/>grand peine il ne pouuoit parler. Lors Vles2010
<lb/>piegle dist. gisez vous tout coy ie yray allu2010
<lb/>mer vne chandelle &amp; regarderay comment
<lb/>vous estes disposé. Et quãd Vlespiegle se leua
<lb/>il laissà aller vn grãt pet, se docteur dist amy
<lb/>que ie suis malade, car certes il estoit si fort
<lb/>malade qu’il ne se pouuoit quasi leuer la te2010
<lb/>ste. Mais il loua costre seigneur q̃ Vlespie2010
<lb/>gle estoit allé hors du lit &amp; qu’il estoit vn
<lb/>peu allegé, &amp; quand Vlespiegle fut leué il
<lb/><pb n="f. 22"/></p>
        <p rend="noindent">estoit plain iour &amp; il s’en fuyt. Et le docteur
<lb/>vit le pot à tout la merde aupres de luy, &amp;
<lb/>fut tresfort malade de la puãteur. Au matin
<lb/>vindrent les nobles visiter le docteur, luy de%
<lb/>mandant comment il luy estoit : mais il ne
<lb/>sauoit à grand peine parler, ains dist à tout
<lb/>vne voix malade iestoys enchargé à tout vn
<lb/>malicieux ie cuidoy qu’il fust vn maistre en
<lb/>medecines, mais il estoit vn maistre en toute
<lb/>malice, &amp; leur disoit ce que luy estoit adue2010
<lb/>nu. Leuesque &amp; tous ses nobles rioyent di2010
<lb/>sans. Cecy vous est aduenu selon voz parol2010
<lb/>les, vous disiez qu’on ne deuroit conuersser
<lb/>auec les folz ou les sages deuiendront folz
<lb/>auec les folz. Toutesfoys plusieurs sont faitz
<lb/>sages par les oeuures des folz : car si vous
<lb/>eussies peu souffrir &amp; endurer Vlespiegle,
<lb/>&amp; le veoir, vous ne vous feussies baué de luy
<lb/>Car le maistre en medecines lequel auez eu
<lb/>aupres de vous estoit Vlespiegle, nous le
<lb/>veismes &amp; sauions bien mais nous ne le vou%
<lb/>lions pas dire, veu que vous voulez estre si
<lb/>tressage. Il nya homme si sage qui ne doit
<lb/>congnoistre les folz. Car s’il n’y auoit point
<lb/>de folz comment pourroit on cognoistre
<lb/>les sages ? Lors le docteur se teust &amp; onc n’o2010
<lb/>sa se complaindre des folz.
<lb/><pb n="f. 23"/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle fist chier vn
<lb/>enfant malade comme il disoit
<lb/>dont il eut grans pris.</head>
              <p rend="noindent"><hi rend="sc">BOns</hi> maistres laisse on sou2010
<lb/>uentesfois derriere pour peu
<lb/>d’argent mais l’on croit ceux
<lb/>qui courent par les païs, &amp; à
<lb/>iceux l’on paye double plus qu’aux au2010
<lb/>tres. Comme il aduint de Vlespiegle qui
<lb/>vint au païs de Hildeschen en vn logis
<lb/>ou l’hoste n’estoit pas à l’hostel, mais Vle%
<lb/>spiegle y estoit bien cogneu, &amp; en icelle
<lb/>maison auoit vn enfant malade Vlespie2010
<lb/>gle, demanda à l’hostesse, quel deffaut il
<lb/>auoit. La femme répondit s’il pouuoit
<lb/>bien aller à chambre il seroit guary. Vle2010
<lb/>spiegle répondit qu’il en sauoit bon re2010
<lb/>mede, l’hostesse dit. Si vous sauez ayder à
<lb/>mon enfant ie vous donneray ce que vous
<lb/>voudrez, Vlespiegle répondit. C’est vne
<lb/>petite science de cela ie ne veux riens
<lb/>auoir. Et la femme s’en alla derriere au
<lb/>iardin, &amp; tandis.Vlespiegle chia vn.grant
<lb/>monceau, &amp; sur cela il mit la chaire à tout
<lb/>l’enfant. La femme s’en reuint du iardin,
<lb/>&amp; trouua l’enfant sur la chaire, &amp; deman2010
<lb/>da qui à fait cela Vlespiegle répondit ie
<lb/><pb n="f. 24"/></p>
        <p rend="noindent">l’ay fait. Vous disiez que l’enfant ne sa2010
<lb/>uoit aller à chambre parquoy ie l’ay por2010
<lb/>té. Lors la femme regarda l’ordure des2010
<lb/>souz la chaire disant à Vlespiegle. Cela est
<lb/>qui à fait tant de mal à l’enfant, parquoy
<lb/>ie vous remercie que vous auez ainsi ay2010
<lb/>dé à mon enfant. Surquoy il répondit. Ie
<lb/>s’ay faire beaucoup de telles médecines.
<lb/>La femme le pria qui luy vousist appren2010
<lb/>dre ceste science, &amp; elle luy donnerait ce
<lb/>qu’il luy plairoit. Vlespiegle répondit
<lb/>que pour lors il luy failloit s’en aller,
<lb/>mais quand il reuiendroit il luy appren2010
<lb/>droit tres volontiers. Vlespiegle s’en al2010
<lb/>la, &amp; n’aprint point à l’hostesse sa science.
<lb/></p>
      </div>
                
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle guarist tous les
<lb/>malades en vn iour qui furent à
                <lb/>Lhospital de Norembergue.</head>
        <p rend="noindent">IL aduint vn iour que Vle2010
<lb/>spiegle vint à Norember2010
<lb/>gue mettãt des lettres aux
<lb/>huys des eglises &amp; de la
<lb/>maison de la ville faisant à
<lb/>entendre qu’il estoit vn medecin &amp; mai2010
<lb/>stre qui sauoit guerir tous malades. Au
<lb/>mesme temps estoient au nouuel hospi2010
<lb/><pb n="f. 25"/></p>
        <p rend="noindent">tal ou est la lance de nostre seigneur auec
<lb/>plusieurs autres reliques plusieurs mala2010
<lb/>des dont on estoit fort enchargé. Alors
<lb/>vint le maistre de celuy hospital à Vle2010
<lb/>spiegle pource qu’il auoit leu les lettres
<lb/>demandant s’il sauroit bien ayder aux ma%
<lb/>lades pour bien estre payé. Et il répondit
<lb/>que o<del>n</del>[u]y. Si me voulez donner deux cens
<lb/>florins ie gueriray tous voz malades &amp; ie
<lb/>ne veux point d’argent iusques à ce qu’il
<lb/>seront tous gueris &amp; hors l’hospital le2010
<lb/>quel pleut moult bien au maistre &amp; gou2010
<lb/>uerneur, &amp; luy donna vn peu d’argent.
<lb/>Lors Vlespiegle vint à l’hospital auec
<lb/>deux seruiteurs derriere luy. Et demanda
<lb/>à chascun patient à part quelle infirmité
<lb/>il auoit &amp; il faisoit à chascun d’eux iurer
<lb/>par le serment qu’il ne manifesteroient à
<lb/>personne les parolles qui leur diroit, ce
<lb/>qu’il firent. Lors dist Viespiegle. Que ie
<lb/>vous guerisse tous ce m’est impossible,
<lb/>ainsi il me faut brusler vn de vous tout en
<lb/>poudre, &amp; de ceste poudre faire vn br[e]u2010
<lb/>uage pour en donner à boire aux autres
<lb/>auec autres medecines. Et est celuy qui
<lb/>est le plus malade, &amp; ne peut aller celuy
<lb/>me faudra brusler. Et le mecredy pro2010
<lb/>chain venant ie viendray icy ceans à la
<lb/>porte auec les gouuerneurs, &amp; crieray que
<lb/><pb n="f. 26"/></p>
        <p rend="noindent">celuy qui n’est pas malade, s’en vienne ha%
<lb/>stiuement dehors, &amp; que nully ne s’en2010
<lb/>dorme : car le dernier payera lescot. Le
<lb/>iour nommé vint, tous les malades furent
<lb/>en rumeur, l’vn mist ses croches prestes,
<lb/>l’autre fut tost abillé, l’autre sortit du lit,
<lb/>pource que nully n’y voulut demourer.
<lb/>Quand le iour fut venu Vlespiegle vint,
<lb/>&amp; commença à appeller. Et tous les mala2010
<lb/>des commencerent à fouyr, voire ceux
<lb/>qui en dix ans n’auoient leué du lit &amp; a2010
<lb/>pres qu’ilz furent enuoyés demanda son
<lb/>argent lequel il receut &amp; s’en partit de là.
<lb/>Mais les trois iours passés tous les mala2010
<lb/>des y reuindrent se complaignant, de
<lb/>leurs infirmitez. Ausquelz répondit le
<lb/>maistre de l’hospital dont vient cecy iay
<lb/>donné au maistre grant nombre d’argent
<lb/>pour vous ayder &amp; guerir. Lors les mala2010
<lb/>des répondirent, il nous auoit menassé &amp;
<lb/>dit, que celuy qui demeureroit au lit
<lb/>quand il appelleroit il arderoit &amp; à, tout
<lb/>la poudre, il guariroit les autres. Adonc
<lb/>le maistre sentendit d’estre deceu &amp; n’en
<lb/>sauoit que faire. Et les malades demou2010
<lb/>royent comme deuant, mais on les receut
<lb/>maugrement en l’hospital.
<lb/><pb n="f. 27"/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle se loua pour ser%
<lb/>uiteur à vn boulengier.</head>
        <p rend="noindent">VN iour il se alloua à vn bou2010
<lb/>lenger, &amp; quand le lendemain
<lb/>l’on deuoit faire du pain, il luy
<lb/>failloir bulter la farine, lors
<lb/>il dit qu’il luy failloit auoir vne chandel2010
<lb/>le pour bulter le boulenger dist. Ie ne
<lb/>donnay onc des chandelles : ainsi ilz bul2010
<lb/>toient en la clarté de la lune. Vlespiegle
<lb/>dist ie le feray bien aussi. Lors le maistre
<lb/>s’en alla coucher troys heures, Et tandis
<lb/>Vlespiegle print le bulteau &amp; le pendist
<lb/>hors de la fenestre, &amp; bulta la farine au iar%
<lb/>din sur la terre en la clarté de la lune se2010
<lb/>lon son pouuoir. Au matin le boulenger
<lb/>se leua pour cuire le pain, &amp;Vlespiegl<del>é</del>[e]
<lb/>estoit encore en louurage, son maistre le
<lb/>voyant, si dist que diable faites vous la.
<lb/>La farine n’a elle non plus cousté que la
<lb/>passer ainsi sur la terre. Vlespiegle répon%
<lb/>dit ie l’ay passée en la clarté de la lune
<lb/>comme mauiez commandé, le boulenger
<lb/>répondit vous la deuiez passer par la clar2010
<lb/>té &amp; nõ pas en la clarté, mais il n’ya point
<lb/>grand dommage ne grandement de fari2010
<lb/>ne perdue ie la leueray bien tost, le bou2010
<lb/><pb n="f. 28"/></p>
        <p rend="noindent">lenger dist il sera maintenant trop tard
<lb/>pour cuyre le pain &amp; faire la paste. Lors
<lb/>Vlespiegle dist. Maistre ie say bon con2010
<lb/>seil la paste de noz voisins gist toute pre2010
<lb/>ste ie la vous iray querir. Le boulenger se
<lb/>courrouca &amp; dist allez au gibet, &amp; allez
<lb/>querir cela que vous y trouuerez. Et Vle%
<lb/>spiegle répondit bien maistre, &amp; il s’en
<lb/>alla dessouz le gibet &amp; trouua des os sei2010
<lb/>chez d’vn larron, &amp; les apporta à l’hostel
<lb/>disant. Maistre i’apporte ce qui estoit
<lb/>souz le gibet. A quoy le voulez vous a2010
<lb/>uoir, le boulenger se courrouca disant. Ie
<lb/>me complaindray de vous en ta presence
<lb/>que vous auez desrobé la iustice. Et il
<lb/>s’en alla vers le marché, &amp; Vlespiegle le
<lb/>suiuit. Quãd le boulenger se voulut com2010
<lb/>plaindre deuant le Bourgmaistre si estoit
<lb/>Vlespiegle aussi illec. Et ouurit les deux
<lb/>yeux bien grans, &amp; larges ledit boulen2010
<lb/>ger tellement voyant Vlespiegle il enra2010
<lb/>gea d’ire tant qu’il oublia ses complain2010
<lb/>tes &amp;quasi courroucé dist. Vlespiegle que
<lb/>demandez vous, &amp; il répondit que riens,
<lb/>ainsi vous disiez que vous vous com2010
<lb/>plaindriez de moy en ma presence de2010
<lb/>uant le Bourgmaistre, &amp; si ie le veoye, il
<lb/>me faut auoir mes yeux, le boulenger dist
<lb/>allez hors de mes yeux car vous estes vn
<lb/><pb n="f. 29"/></p>
        <p rend="noindent">malicieux. Vlespiegle dist l’on m’appelle
<lb/>souuentesfois ainsi, mais si i’estois en voz
<lb/>yeux, il me faudroit vuyder par voz na2010
<lb/>rines quand vous cloriez voz yeux. Et le
<lb/>Bourgmaistre s’en despartit deux, car il
<lb/>veoit bien d’y estre fantasme. Vlespiegle
<lb/>ce voyant, descouurit son cul, disant mai2010
<lb/>stre si vous voulez cuyre du pain voicy la
<lb/>bouche du four, &amp; il s’en fouyt laissant le
<lb/>boulenger tout seul.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle fut vn tourier
<lb/>auec le seigneur de Anhalt pour
<lb/>garder les ennemys sur la tour,
<lb/>&amp; estoit centinelle.</head>
        <p rend="noindent">IL auint qu’en vn iour il s’alya
<lb/>auec le Conte de Anhalt pour
<lb/>estre tourner car ledit Conte
<lb/>eut beaucoup d’ennemys, par2010
<lb/>quoy il luy conuint tenir plusieurs gens
<lb/>de guerre, ausquelz il donna continuelle2010
<lb/>ment a menger &amp; à boire. Mais Vlespie2010
<lb/>gle qui gardoit les ennemys, fut maintes2010
<lb/>foys oublié qui n’eut aucune viande. Or
<lb/>il auint que les ennemys prindrent vn
<lb/>gran butin de bestes. Mais Vlespiegle ne
<lb/><pb n="f. 30"/></p>
        <p rend="noindent">corna nulz ennemys : c’est qui ne dit mot
<lb/>en voyant aprocher les ennemys pour ce
<lb/>qu’on ne luy auoit rien baillé à menger.
<lb/>Ce bruit &amp; rumeur vint au deuant du
<lb/>Conte qui veit Vlespiegle gisant en la fe%
<lb/>nestre, lors le Conte l’appella disant pour%
<lb/>quoy estes vous si coy : Il répondit. Ie ne
<lb/>dance pas pour ce manger, le Conte dist,
<lb/>ne voulez vous point corner des enne2010
<lb/>mys, il répondit, il n’est pas besoing de
<lb/>corner des ennemys, car le champ en est
<lb/>tout plain, &amp; ont emmené toutes ses va2010
<lb/>ches, &amp; si ie cornoye des ennemys, il vous.
<lb/>pourroient combatre iusques à la porte.
<lb/>Puis apres il fut encor qu’il n’eut nulle
<lb/>viande, tellement que le Conte mesmes
<lb/>auoit esté querir vn grand butin, si qu’ilz
<lb/>eurent tous bien à manger de boully, &amp;
<lb/>rosty. Quand le Conte fut assis auec ses
<lb/>cheualiers &amp; autres gensdarmes &amp; que la
<lb/>viande fut à table, Vlespiegle corna des
<lb/>ennemys, &amp; ilz se leuerent de la table aux
<lb/>armes courans vers la porte, mais ilz ne
<lb/>trouuerent nulz ennemys tandis Vlespie%
<lb/>gle descendit de la tour, courant à table
<lb/>du Conte &amp; print tant de viande qu’il
<lb/>pouuoit emporter, les souldatz venus à
<lb/>la ville, le Conte cria à Vlespiegle, disant
<lb/>Estes vous forcené, que vous cornez des
<lb/><pb n="f. 31"/></p>
        <p rend="noindent">ennemys quand il n’en y a point, &amp; quand
<lb/>il y sont vous taisez, c’est œuure de trai2010
<lb/>stre. Et le Conte le demist de son office &amp;
<lb/>luy failloit courir auec les autres pietons
<lb/>quand il estoit besoing, ce que luy des2010
<lb/>pleut &amp; eut bien voulu estre dehors mais
<lb/>il ne pouuoit. Et quand on alloit sur les
<lb/>ennemys, il estoit le dernier en vuidant,
<lb/>mais en reuenant le premier, le Conte
<lb/>l’apperceut disant. Auez vous paour d’e2010
<lb/>stre batu que vous estes tousiours le der2010
<lb/>nier en vuidant, &amp; le premier en retour2010
<lb/>nant, alors il dist. Sire ne vous courrou2010
<lb/>cez pas, car vous &amp; voz gens faisiez bon2010
<lb/>ne chere quand ie ieusnoys sur la tour,
<lb/>parquoy ie me suis affoibly, laissez moy
<lb/>recouurer le temps par manger, &amp; ie se2010
<lb/>ray comme les autres le premier en vuy2010
<lb/>dant, le Conte dist, vous le voulez donc
<lb/>si longuement entretenir &amp; obseruer
<lb/>comme auez esté sur la tour. Vlespiegle
<lb/>dist quand quelqu’vn à le droit il obserue</p>
        <p rend="center noindent">
          CDLvoulontiers. Lors le Conte luy don%
<lb/>na congé, dont Vlespiegle fut
<lb/>tresioyeux : 
          car il luy des2010
        </p>
        <p rend="center">pleut d’ainsi courir
<lb/>sur les enne2010</p>
        <p rend="center noindent">
          mys.
          <lb/>
          <pb n="f. 32"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment vlespiegle vainquit le fol
                <lb/>de poloigne par follies.</head>
        <p rend="noindent"><hi rend="sc">CAsmiry </hi>le Roy de Poloi2010
<lb/>gne auoit vn fol, lequel il ay2010
<lb/>moit fort, lequel iouoit tres2010
<lb/>bien sur la <del>q</del>[g]uiterne, &amp; le Roy
<lb/>ouyt dire merueilles de Vlespiegle il a2010
<lb/>uint vne foys qu’il vint en Poloigne au2010
<lb/>pres du Roy, dont le Roy fut bien ay2010
<lb/>se, si vindrent ensemble le fol du Roy, &amp;
<lb/>Vlespiegle, &amp; pour ce que deux folz ne
<lb/>peuuent souffrir n’endurer l’vn de l’au2010
<lb/>tre, ce que le Roy considera, &amp; les fist
<lb/>tous deux venir en la salle, disant. Qui
<lb/>vaincra l’vn de vous par follies que l’au2010
<lb/>tre ne peut faire ie luy donray des nou2010
<lb/>ueaux habillemens &amp; vint ducatz, &amp; il
<lb/>faut que cecy se face en ma presence. Ces
<lb/>folz firent plusieurs follies &amp; moqueries,
<lb/>lesquelz ilz contrefirent le Roy, &amp; ses no%
<lb/>bles se rioyent ayans desir lequel d’eux
<lb/>vaincroit &amp; gagneroit les habillemens. Si
<lb/>pensa Vlespiegle les habillemens &amp; les
<lb/>vint ducatz me seroient bon’auenture,
<lb/>parquoy ie feray ce que autrement faire
<lb/>ne deurois. Et il s’en alla chier vn estront
<lb/>au millieu de la salle douant le Roy. Et
<lb/><pb n="f. 33"/></p>
        <p rend="noindent">print vn coufteau, &amp; partit lordure en deux,
<lb/>&amp; print l’vne moitié en la bouche loffrant
<lb/>au fol du Roy disant faites moy cecy apres,
<lb/>&amp; chiez aussi vn monceau au my-lieu, &amp;
<lb/>mengez la moytié de mon estront ie men2010
<lb/>geray la moytié du vostre, le fol respondit.
<lb/>Le Diable le vous contreface, combien qu’il
<lb/>me faudroit demourer nud tous les iours de
<lb/>ma vie ie ne mangeray point du vostre ne
<lb/>du mien. Et ainsi Vlespiegle obtint le pris,
<lb/>&amp; le Roy luy donna les habillemens &amp; les
<lb/>xx. ducatz. Et il se despartit demourant
<lb/>fort en la grace du Roy.
<lb/></p>
      </div>
      
      <div>
        <head>Comment le Duc de lunemborch
<lb/>deffendit à Vlespiegle son païs.</head>
        <p rend="noindent">AZelle au païs de Lunemborch
<lb/>Vlespiegle auoit fait quelque
<lb/>finesse, parquoy le Duc luy def2010
<lb/>fendit son païs sur le col, &amp; s’il le
<lb/>pouuoit tenir il le feroit pendre, parquoy il
<lb/>s’en fouit mais toutesfois il y passa quand
<lb/>son chemin y estoit. Il auint qu’il cheuau2010
<lb/>cha par le païs, &amp; le Duc le rencontra, &amp; il
<lb/>le veit de loing il descendit bien tost de son
<lb/>cheual, &amp; luy couppa le col, &amp; luy coup2010
<lb/>pit le ventre, &amp; ruoit les boyaux en voye,
<lb/>&amp; mist le cheual par les quatres piedz en
<lb/><pb n="f. 34"/></p>
        <p rend="noindent">haut, &amp; s’en alla seoïr dedans le cheual.
<lb/>Quand le Duc passa, ses seruiteurs luy di2010
<lb/>rent. Sire regardez ou Vlespiegle est assis en
<lb/>ce cheual. Lors le Duc s’en alla aupres de luy
<lb/>disant pourquoy estes vous assis dedans ce2010
<lb/>cheual ? ne scais tu pas que ie t’ay deffendu
<lb/>mon païs ? Vlespiegle dist tresredouté sei2010
<lb/>gneur ayez mercy de moy. I’alloys seoir en
<lb/>mon cheual, i’ay souuentesfois ouy dire que
<lb/>chacun est franc en ses quatre pattes : car fort
<lb/>vous doutoys, lors le Duc rist disant.Vuidez
<lb/>hors du cheual, &amp; demourez comme vous
<lb/>estes. Et il saillist hors du cheual disant, ie
<lb/>vous remercie mon cher cheual qu’auez
<lb/>gardé ma vie, &amp; auez fait vn debonnaire
<lb/>seigneur pour moy, &amp;c.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment il s’en alla apres le Duc
<lb/>de Hessen pour vn paintre.</head>
        <p rend="noindent">POurce que Vlespiegle ne pou2010
<lb/>uoit plus longuement hanter
<lb/>auec ses tromperies au païs de
<lb/>Saxe, il s’en alla en Hessen a2010</p>
        <p rend="noindent">pres le Conte, qui luy demanda, de quoy il
<lb/>se mesloit. Vlespiegle dit. Sire ie suis vn pain%
<lb/>tre, dont l’on ne trouue le pareil : car ma
<lb/>science surmonte la plus grand partie des
<lb/>paintres : le Conte luy dist : Auez vous rien
<lb/><pb n="f. 35"/></p>
        <p rend="noindent">de vostre ouurage aupres de vous ? &amp; il dist
<lb/>que ouy, &amp; il monstra paintures qu’il auoit
<lb/>apportées de Flandres lesquelles mout plai2010
<lb/>soient au Conte. Alors dist le Conte mai2010
<lb/>stre combien voulez vous auoir &amp; me fe2010
<lb/>rez ma sale tout à l’entour par paintures ?
<lb/>&amp; la y ferez la generation de nostre sang
<lb/>de Hessen auec leurs femmes, &amp; comment
<lb/>noz ancestres ont esté mariés à Princes &amp;
<lb/>Seigneurs, &amp; cela vous faut il faire si pre2010
<lb/>cieux, &amp; sumptueux que vous pourrez. Lors
<lb/>Vlespiegle dist. Tresredouté seigneur ainsi
<lb/>que vostre grace le veut auoir, cousteroit
<lb/>bien quatre cens florins dor. Alors le Conte
<lb/>dist, faites le nous accorderons bien, &amp; auec
<lb/>ce, ie vous feray vn plaisir. Et Vlespiegle
<lb/>print l’ouurage : mais il failloit au Conte
<lb/>luy donner cent florins d’or pour la couleur
<lb/>&amp; pour payer ses seruiteurs. Et il vint auec
<lb/>trois seruiteurs voulant commẽcer l’ouura2010
<lb/>ge. Alors il discerna au Conte que person2010
<lb/>ne ne viendroit sur son ouurage, ne en sa
<lb/>salle, affin qu’on ne l’empechast pas en sa
<lb/>science, ce que le Conte luy accorda. Et
<lb/>Vlespiegle auec ses seruiteurs ne' firent
<lb/>rien que iouer au triquetrac, les com2010
<lb/>paignons estoient contens puis qu’ilz a2010
<lb/>uoyent les despens. Le Conte commença à
<lb/><pb n="f. 36"/></p>
        <p rend="noindent">auoir desir comment son paintre faisoit &amp;
<lb/>dist. Cher maistre souffres que nous pouons
<lb/>regarder si louurage est bon, bien dist il ie
<lb/>vous diray, deuant que vous verrez mon ou2010
                <lb/>urage. <hi rend="u">Qui</hi> n’est point legitime ne peut
<lb/>veoir ma painture, le conte dist. Ce seroit
<lb/>vne moult merueilleuse chose, &amp; lors il s’en
<lb/>alla auec Vlespiegle en la sale ou il auoit
<lb/>pendu vne blanche toille deuant le mur ou
<lb/>il pendoit, ayant vn blanc baton en sa main,
<lb/>&amp; osta la toille du mur, &amp; monstra au Con2010
<lb/>te à tout le baston, disant. Mon tres redouté
<lb/>Seigneur. C’est homme cy fut le premier
<lb/>Lantgraue de Hessen, &amp; fut vn des Colom2010
<lb/>nesers de Romme, &amp; auoit à femme la fille
<lb/>de lustinanus Duc de Beyeren qui despuis
<lb/>fut Empereur de Romme, de luy vint ce
<lb/>Adulphus de Adulphus vint Guillaume le
<lb/>noir, &amp; Guillaume le noir eust Louys pour
<lb/>son filz : &amp; ainsi apres iusques à la vostre be2010
<lb/>nignité, &amp; ie scay bien que personne ne
<lb/>pourra blasmer mon ouurage si sumptueu2010
<lb/>sement il est fait, &amp; de si bõne &amp; belle pain2010
<lb/>ture. Ce Lantgraue ne veoit autre chose que
<lb/>le blanc mur, &amp; pensa en soymesmes, ie suis
<lb/>donc vn filz d’vne ribaude : car ie ne voys
<lb/>autre chose que la blanche paroy. Mais pour
<lb/>la ioyeuseté, il dit à Vlespiegle. Maistre vo2010
<lb/>stre ouurage me plaist fort bien, mais nous
<lb/><pb n="f. 37"/></p>
        <p rend="noindent">n’auons point encore le meilleur entende2010
<lb/>ment, &amp; s’en alla de la salle vers la contesse.
<lb/>Laquelle luy demanda. Comment fait vo2010
<lb/>stre paintre, &amp; comment vous semble son
<lb/>ouurage, car i’ay malle fiance en luy, car il
<lb/>voit comme vn malicieux. Le seigneur dist.
<lb/>Chere dame, son ouurage est bon, &amp; me
<lb/>plaist bien, &amp; s’il plaist au maistre allez le
<lb/>aussi regarder, elle pria aussi Vlespiegle de
<lb/>le voir, &amp; luy dist ce mesme qu’il auoit dit
<lb/>au Conte en luy monstrant à tout le baston
<lb/>en la paroy tous les seigneurs comme il a2010
<lb/>uoit fait au Conte. Et la contesse estoit la
<lb/>venue auec huit damoyselles &amp; vne folle, &amp;
<lb/>personne ne veoit aucune painture ainsi cha%
<lb/>cun se taisoit. En fin la sotte dist, maistre ie
<lb/>ne voy nulle painture, &amp; deusse ie à iamais
<lb/>demourer enfant d’vne putain. Alors Vle2010
<lb/>spiegle pensa si les sottes me vueillent dire
<lb/>la verité : il me faut desmasonner, &amp; il s’en
<lb/>rit. Et la Duchesse vuida de la salle, &amp; alla
<lb/>aupres du Conte qui luy demanda comment
<lb/>l’ouurage luy plaisoit. Elle dist mon sei2010
<lb/>gneur à qui qu’il plaise, il ne plaist pas à no2010
<lb/>stre sotte, car elle ne voit aucune painture
<lb/>n’aussi aucune de noz damoiseles, &amp; ie me
<lb/>douté que ce ne soit que tromperie, pareil2010
<lb/>ment le Conte se douta aussi &amp; luy fist dire
<lb/>qui'il appointast ses choses, car tous ses no2010
<lb/><pb n="f. 38"/></p>
        <p rend="noindent">bles &amp; vassaux viendroient le lendemain
<lb/>pour veoir son ouurage. Car s’il y a aucun
<lb/>illegitime des nobles leurs rentes me sont
<lb/>escheutes. Lors Vlespiegle s’en alla au rece<anchor xml:id="OLE_LINK2"/><anchor xml:id="OLE_LINK1"/>2010
<lb/>ueur querir encore, cent florins d’or pour
<lb/>payer ses seruiteurs &amp; compagnons lesquelz
<lb/>s’en fuirent auec luy. Le lendemain vint le
<lb/>Conte auec ses nobles en la salle &amp; demãda
<lb/>apres. Vlespiegle le paintre &amp; ses compa2010
<lb/>gnons, pour regarder si aucun pourroit voir
<lb/>aucune painture &amp; ilz s’y trouuerent tous. Si
<lb/>dist le Conte. Or voy-ie bien que nous som%
<lb/>mes trompez. Nous auons maintesfois dou2010
<lb/>te pour Vlespiegle, toutesfois il à esté au2010
<lb/>pres de nous. Mais les deux cens florins ne
<lb/>nous griefuent guere, ains il luy conuient
<lb/>toute sa vie demourer comme vn malicieux
<lb/>hors de nostre païs, &amp; Vlespiegle se partit
<lb/>de la &amp; onc ne voulut estre despuis paintre.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle disputa
<lb/>entre les docteurs.</head>
        <p rend="noindent">APres cecy Vlespiegle se retira à
<lb/>Pragen en Bohéme ou estoit
<lb/>pour lors vne vniuersité d’estu2010
<lb/>dians &amp; docteurs, &amp; illec attacha
<lb/>il des lettres aux portes des eglises pour sou%
<lb/>dre toutes les demandes qu’on luy deman2010
<lb/>deroit. Et il vint auec son hoste, &amp; dautres,
<lb/><pb n="f. 39"/></p>
        <p rend="noindent">veoir si les escolliers luy voudroient meffai2010
<lb/>re. Or quand il fut assis en la grand chaire,
<lb/>le recteur luy va demander. Combien de
<lb/>muioz d’eau y a il en la mer ? Vlespiegle
<lb/>dist. Faites toutes les eaues demourer coy &amp;
<lb/>ie le mesureray, &amp; par bonnes raisons vous
<lb/>feray entendre ce que au recteur estoit im2010
<lb/>possible, ainsi il laissa à Vlespiegle le mesu2010
<lb/>rer. Le recteur honteux demanda encore.
<lb/>Combien de iours sont passez depuis Adam
<lb/>iusques à maintenant ? Vlespiegle respon2010
<lb/>dit. Nomplus que sept, lesquelz quand ilz
<lb/>sont passez, de rechef recommancent autres
<lb/>sept iours, &amp; ainsi durera iusques en la fin du
<lb/>monde. Or me dites la trosiesme demande.
<lb/>Ou est le myllieu du monde ? Vlespiegle
<lb/>dist. C'est ceste maison, &amp; ce trouuerez vous
<lb/>ainsi, faites la mesurer treshonnoré recteur,
<lb/>à tout vne longue corde, &amp; s’il y faut la lar2010
<lb/>geur d’vne paille i’auray tort. Mais ain2010
<lb/>çoys que le recteur le laissast mesurer il
                <lb/>luy donna raison. <hi rend="u">Quartement</hi> demanda
<lb/>le Recteur. Combien y a il de la ter2010
<lb/>re iusques au Ciel ? Vlespiegle dist, c’est
<lb/>bien pres dic<del>v</del>[y]. Car quand on chante icy
<lb/>bellement, l’on le ouyt au Ciel &amp; si ne me
<lb/>voulez croire montez la haut au Ciel, &amp;
<lb/>i’appelleray icy doucemẽt &amp; vous, lorrez si2010
<lb/>non i'auray tort. Encore demãda le recteur
<lb/><pb n="f. 40"/></p>
        <p rend="noindent">Combien large est le Ciel. Il dist que douze
<lb/>mille lieües de l’argeur, &amp; milles aunes de
<lb/>hauteur, &amp; si vous ne voulez croire. Prenez
<lb/>le Soleil, &amp; la lune, &amp; toutes les planettes &amp;
<lb/>estoilles du ciel, &amp; mesurez, puis vous verrez
<lb/>que i’ay raison ilz ne scauoient que dire, ilz
<lb/>leur failloit donner à Vlespiegle droit &amp;
<lb/>raison. Mais il partit de la se doutãt que au2010
<lb/>cun mal luy pourroit auenir ou estre fait.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle deuint
<lb/>vn questeur.</head>
        <p rend="noindent">APres que Vlespiegle fut cogneu
<lb/>par tous les païs pour malice, &amp;
<lb/>finesse il n’estoit nulle part bien
<lb/>venu, &amp; estoit acoustumé d’a2010
<lb/>uoir bon temps. Si pensa commentil il pour2010
<lb/>roit mieux auoir argent à tout petit trauail
<lb/>&amp; labeur. Il vestit vn sourplis comme vn
<lb/>clerc; &amp; print vne teste d’vn homme mort
<lb/>d’vn Cymetiere, &amp; la fist aorner d’or &amp; d’ar2010
<lb/>gent, &amp; vint au païs de Pameren en oustlan2010
<lb/>de ou les prestres font plus grande diligen2010
<lb/>ce pour s’enyurer &amp; gourmander que pour
<lb/>prescher. Et ou sur les villages estoient de2010
<lb/>dications, nopces, oxeques on congregations
<lb/>de gens. Vlespiegle se trouua illec. Car de
<lb/>tout ce dont vient aucune offrande, les curez
<lb/>en ont tousiours la moytié. Les indocts pre2010
<lb/><pb n="f. 41"/></p>
        <p rend="noindent">stres furent bien contens &amp; ne leur challoit
<lb/>affin qu’ilz peussent auoir argent. Et quand
<lb/>le peuple y estoit tout assemblé il monta à
<lb/>la chaire de verité en leur disant quelque
<lb/>chose de bon, &amp; puis de la teste qu’il auoit.
<lb/>comment la teste luy auoit commandé qu’il
<lb/>y fist vne eglise des biens purs &amp; netz, disant
<lb/>qu’il ne prendroit les offrandes des femmes
<lb/>qui eussent eu autres hommes que leur na2010
<lb/>turel mary. Et dist ie commande à toutes
<lb/>femmes estãs en adultere, ou en icelles coul2010
<lb/>pables qu’ilz demeurent arriere, car qui
<lb/>m’offre quelque chose qu’elle regarde de2010
<lb/>uant soy qu’elle soit honteuse, &amp; donna aux
<lb/>païsans &amp; païsantes la benediction à tout la
<lb/>teste, &amp; descendit de la chaire, &amp; se bouta
<lb/>deuant l’autel, lors vindrent tous les gens
<lb/>offrir les bons auec les mauuais &amp; passerent
<lb/>l’vn &amp; l’autre pour offrir. Les bonnes &amp; sim%
<lb/>ples femmes croient entierement en la fi2010
<lb/>nesse &amp; tromperie, cuydans que celle qui
<lb/>n’offriroit riens qu’elle estoit desloyalle &amp;
<lb/>deshonneste. Parquoy y estoient d’aucuns
<lb/>ayans offert qui cuidoient que leur deshon2010
<lb/>neste fame par ce estoit pardõnée. Il y auoit
<lb/>aussi autres femmes qui n’auoient pas de
<lb/>l’argent, lesquelles offroient des anneaux
<lb/>d’or &amp; d’argẽt, ilz y en auoit aussi d’aucuns
<lb/>qui offrirent deux ou trois fois, affin que les
<lb/><pb n="f. 42"/></p>
        <p rend="noindent">gens les veissent, affin que ainsi elles sorti2010
<lb/>sent de leur mauuaise renõmée. Par ainsi il
<lb/>print l’argent des bõnes &amp; mauuaifes, &amp; ob2010
<lb/>tint grand nombre d’argent. Quand il eut
<lb/>l’offrande, il deffendit que nully sur la pei2010
<lb/>ne d’estre excõmumié n’oucuperoit n’argue%
<lb/>roit l’autre de deshonnesteté &amp; desloyauté :
<lb/>car ilz estoiẽt tous francs &amp; deliures, car s’ilz
<lb/>eussent esté aucunes deshonnestes, il n’eust
<lb/>pas prins leur offrande. Ainsi furent les fem%
<lb/>me bien ayses ou Vlespiegle vint &amp; le tin2010
<lb/>tent pour vn bon &amp; deuot homme si bien
<lb/>sauoit couurir sa finesse.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle mangea à
<lb/>Bambergue pour argent.</head>
        <p rend="noindent">UN iour il vint de Norembergue
<lb/>à Bambergue &amp; auoit grãd fain
<lb/>&amp; s’en alla en vn logis ou pour
<lb/>lors estoit vne ioyeuse hostesse
<lb/>laquelle l’appella tresbiẽ venu, car elle veoit
<lb/>bien à ses habillemens qu’il estoit vn auen2010
<lb/>tureux &amp; merueilleux homme. Quand le
<lb/>midy fut venu l’hostesse luy demanda s’il
<lb/>vouloit menger par repas, ou par la valeur
<lb/>de la viande. Lors Vlespiegle dist ie suis vn
<lb/>poure compagnon donnez moy quelque
<lb/>peu à menger pour Dieu. Alors l’hostes2010
<lb/>se dist, à la boucherie &amp; au boulenger ie
<lb/>ne puis riens auoir pour Dieu, pourtant, ie
<lb/><pb n="f. 43"/></p>
        <p rend="noindent">prens de l’argent Vlespiegle dist, cela me
<lb/>sert aussi bien menger pour argent pour
<lb/>combien mengera on, l’ostesse dit. A la ta2010
<lb/>ble des Seigneurs pour. <num>xxiiii</num>. deniers à
<lb/>l’autre. <num>xviii</num>. auec mon mesnage pour .<num>xii</num>.
<lb/>deniers. Lors Vlespiegle dist le plus grand
<lb/>argent me sert mieux &amp; il s’en alla seoir à
<lb/>la table des seigneurs, &amp; mengea tout plain.
<lb/>Et quant il fut bien plain il dist. Hostesse il
<lb/>men faut partir dicy, &amp; n’ay point grãment
<lb/>d’argent, vueillez moy chasser dicy. La dame
<lb/>dist. Cher amy donnes moy .<num>xxiiii</num>. deniers
<lb/>&amp; allez. Nenny ce dit Vlespiegle vous me
<lb/>donrez .<num>xxiiii</num>. deniers, car vous disiez qu’a
<lb/>la table des seigneurs lon mẽge pour .<num>xxiiii</num>.
<lb/>deniers cela ay ie entendu que par cela ie
<lb/>gaigneroye de l’argent, car il m’a esté fort
<lb/>difficille, car i’ay mengé tant que la sueur
<lb/>men decouroit, &amp; s’il m’eust cousté la vie, ie
<lb/>n’eusse seu plus menger, parquoy i’ay mon
<lb/>argent bien desseruy, lors dit l’hostesse. Cest
<lb/>bien dit, vous auez bien mangé viande pour
<lb/>quattre personnes &amp; en bailleroys ie encore
<lb/>argent dauãtage ce seroit vne estrãge chose,
<lb/>mais allez, c’est peu de chose pour vn repas
<lb/>mais ie ne veuil point dõner d’argent dauan%
<lb/>taige ne auoir de vous mais ne reuenes plus
<lb/>Car si à tous mes hostes ainsi balloys à men2010
<lb/>ger ie feroys bien tost banqueroute. Ainsi
<lb/>se partit Vlespiegle sans en auoir bon gré.
<lb/><pb n="f. 44"/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle s’en alla à
<lb/>Romme pour parler au pape.</head>
        <p rend="noindent">QVand Vlespiegle eut long temps
<lb/>vsé de tromperie il luy souuint
<lb/>du commun prouerbe. Allez à
<lb/>Romme preudhõme retournez
<lb/>en meschant. Et par ainsi s en alla aussi à
<lb/>Romme, la ou il demonstra sa finesse, &amp; s’en
<lb/>alla loger chez vne riche véfue. Et elle
<lb/>veit que c’estoit vn beau ieune homme, &amp;
<lb/>luy demanda dont il estoit, il dist qu’il estoit
<lb/>du païs de Saxe &amp; suis icy venu pour parler
<lb/>au pape. Lors la véfue luy dist. Mon amy
<lb/>vous le pourrez bien veoir, mais parler à
<lb/>luy ne pourrez Comment parleriez vous à
<lb/>luy vous qui estes d’estrange nation quand
<lb/>moy qui suis née de ceste ville &amp; onc n’ay
<lb/>peu trouuer façon de parler à luy. Ie done2010
<lb/>roys centz ducatz affin que ie peusse par2010
<lb/>ler à luy, car ie suis des plus riches de ceste
<lb/>ville, &amp; toutesfois iamais n’ay peu parler à
<lb/>luy. Lors dist Vlespiegle à son hostesse, si ie
<lb/>vous faisoys parler à luy me donneries vous
<lb/>les cent ducatz ? la véfue dit hardiment que
<lb/>ouy car elle ne pensoit point qui la sauroit
<lb/>faire parler à luy sinon par grans dons.
<lb/>Lors Vlespiegle attendit le temps que le
<lb/>pape deuoit celebrer messe à Romme en la
<lb/><pb n="f. 45"/></p>
        <p rend="noindent">chappelle de saint lehã de latrã, car toutes les
<lb/>quatre semaines luy failloit illec celebrer
<lb/>messe. Et quand le saint pere vint pour cele2010
<lb/>brer Vlespiegle se bouta &amp; pressa auec les
<lb/>autres en la chappelle le plus pres du pape
<lb/>qu’il peut. Et quand ce vint à lesleuation du
<lb/>corps de Iesus Christ, il tourna le dos vers
<lb/>l’autel voyãt les cardinaux. Et quand la mes2010
<lb/>se fut finée, les cardinaux dirent au pape
<lb/>qu’il y auoit vn beau iouuenceau qui auoit
<lb/>tourné son dos vers le sacremẽt. Lors le pa2010
<lb/>pe dist, il est necessaire qu’on demãde apres :
<lb/>car il faut corriger les infidelles que s’il a
<lb/>fait cela il est à doubter qu’il n’est pas bon
<lb/>chrestien, &amp;le pape enuoya des messagiers
<lb/>pour, l’homme Et. quand il fut venu deuant
<lb/>le pape, on luy demanda quel homme il
<lb/>estoit, &amp; quelle foy il tenoit, Vlespiegle dist.
<lb/>le suis vn hõme chrestiẽ, &amp; tiẽs la mesme foy
<lb/>que mon hostesse tient, &amp; la nõma par nom
<lb/>car elle estoit bien cogneue laquelle fut de2010
<lb/>mandée &amp; vint deuant le pape qui luy dist
<lb/>Dame quelle creãce ou foy tenez vous ? Elle
<lb/>respondit. Ie croy en la sainte foy catholic2010
<lb/>que, &amp; en tout ce que la sainte eglise com2010
<lb/>mande &amp; defend. Lors Vlespiegle dist cela
<lb/>croy ie aussi. Le pape dit pourquoy vous
<lb/>tournastes vous en la messe le dos vers le
<lb/>saint sacrement ? Vlespiegle dist. Tres saint
<lb/><pb n="f. 46"/></p>
        <p rend="noindent">pere, ie suis vn grãd pecheur il me sembloit
<lb/>que ie nestoye pas digne de veoir le saint sa%
<lb/>crement deuãt que ie fusse net dont le pape
<lb/>fut bien content, &amp; le laissa aller. Et il fail2010
<lb/>loit à la dame donner à Vlespiegle les cens
<lb/>ducatz d’or. Et ainsi demoura Vlespiegle
<lb/>comme deuant vn malicieux, &amp; de riens ne
<lb/>fut amendé du voyage de Romme.
<lb/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle deceut à franc2010
<lb/>fort troys Iuifz ausquelz il ven2010
<lb/>dit de la merde.</head>
        <p rend="noindent">ET quand Vlespiegle reuint de
<lb/>Romme il s’en alla à la foire de
<lb/>Francfort &amp; par tout regarda les
<lb/>marchandises des gens, si vit vn
<lb/>ieune homme aller auec du muscq dalexan%
<lb/>drie à vendre, lequel eut mout d’argent, &amp;
<lb/>qui bien est cher vendit. Lors dist Vlespiegle
<lb/>à soy mesmes vous. hanterez aussi la mar2010
<lb/>chandise vous estes fort &amp; ieune &amp; ne beson%
<lb/>gnez point voulontiers, parquoy.aussi prati2010
<lb/>querez pour auoir argẽt sans peine ou tra2010
<lb/>uail. Si couchoit toute la nuit pẽsant &amp; deui%
<lb/>sant comment il pourroit mieux commen2010
<lb/>cer, lors le mordirent les puces derriere son
<lb/>cul apres lesquelles il tasta les cuydant pren2010
<lb/>dre, mais ilz luy efchappperent, &amp; trouua
<lb/><pb n="f. 47"/></p>
        <p rend="noindent">enuiron portingal, cest à dire enuiron les
<lb/>portes des fesses vne figue laquelle il print,
<lb/>&amp; puis encores deuz ou troys des mesmes fi2010
<lb/>gues disant. Cecy sera demain ma marchan2010
<lb/>dise &amp; mist les figues à part pour le lende2010
<lb/>main. Au lendemain il se leua bien matin &amp;
<lb/>loua vne tablete, &amp; achepta vn peu destrãge
<lb/>marchandise, de drappeletz de soye, de ver2010
<lb/>de &amp; rouge couleur, elquelz il enuelouppa
<lb/>les figues de Portingal, comme si c’eust esté
<lb/>musq. Et Vlespiegle s’en alla au marché auec
<lb/>sa marchandise sur la table, lors y vindrent
<lb/>plusieurs marchans de diuers païs &amp; villes,
<lb/>demandant à Vlespiegle qu’elle chose il
<lb/>auoit à vendre, mais il ne respondit mot à
<lb/>personne iusques à ce qui y passerent aussi
<lb/>troys riches Iuifz lesquelz luy demanderent
<lb/>quelle marchãdise il auoit en ses drappeletz
<lb/>de soye, Ausquels il dist que c’estoient pru2010
<lb/>nes des prophettes, &amp; qui d’icelles, prendroit
<lb/>en sa bouche bien les mastiquant, en bout2010
<lb/>tant aussi vne partie aux narrines, il auroit
<lb/>incontinent lesprit de prophetiser &amp; deui2010
<lb/>ner. Lors les Iuifz se retirerent arriere en
<lb/>prenant conseil. Puis respõdit le plus ancien
<lb/>disant, Par cecy pourrions bien dire quand
<lb/>nostre messias viẽdra, &amp; ce seroit à noz Iuifz
<lb/>vn grand confort, &amp; conclurent ensemble
<lb/>que de ce ilz achepteroient combien qu’il
<lb/><pb n="f. 48"/></p>
        <p rend="noindent">coustast, &amp; demanderent combien il couste2010
<lb/>roit. Vlespiegle dist selon que ma marchan2010
<lb/>dise est ainsi menuoye dieu des marchans,
<lb/>car aux Iuifz sert ceste marchandise. Et dist,
<lb/>Ie vous en dõne vne pour ccccc. florins d’or.
<lb/>Et si ne les voulez donner despartez vous di2010
<lb/>cy &amp; laissez lestront tout coy. Quand Vles2010
<lb/>piegle si fierement parla ilz cuyderent tout
<lb/>estre vray. Et affin qu’ilz ne le courrousas2010
<lb/>sent ilz luy conterent l’argent. Et prindrent
<lb/>vne des prunes des prophetes s’en allant ha2010
<lb/>stiuemẽt a leur maison, en laissant tous Iuifz
<lb/>rassembler. Et quand tous furẽt rassemblez,
<lb/>Lors se leua leur rabby, le principal ou sou2010
<lb/>uerain Iuif nommé Alripha disant que par
<lb/>la grace de Dieu ilz auoient trouué vne pru%
<lb/>ne des prophetes, lequel l’vn de nous pren2010
<lb/>dra en sa bouche, &amp; saura à dire la venue de
<lb/>nostre mescias, &amp; dira la vérité lequel seroit
<lb/>vn grãd cõfort pour nous, &amp; ie ieuneray &amp;
<lb/>prieray, &amp; apres troys iours le prendra. Isaac
<lb/>par grande reuerence en sa bouche, ce que
<lb/>fut ainsi fait. Et quand il l’eut en sa bouche
<lb/>si demanda Moyses disant. Cher Isaac amy
<lb/>de Dieu comment gouste cela, qui respõdit
<lb/>Ie commence à auoir lesprit de deuiner,
<lb/>mais prenez en aussi vous autres seruiteurs
<lb/>de Dieu en vostre bouche, affin que auec
<lb/>moy puissiez prophetiser. Lors y auoit vn
<lb/><pb n="f. 49"/></p>
        <p rend="noindent">qui aussi lesprouua lequel dist, lesprit de
<lb/>prophetiser est en moy, car nous sommes
<lb/>trompez &amp; deceuz, car cecy n’est autre cho2010
<lb/>se que de la merde, &amp; essayerent &amp; esprou2010
<lb/>uerent si longuement la baye, que le boys
<lb/>sur lequel elle estoit creu demoura pendant
<lb/>en leurs dentz, cestoient les cheuaux du cul,
<lb/>ou &amp; à quoy les figues pẽdent. Et Vlespie2010
<lb/>gle se partit incontinent de la, &amp; fist bonne
<lb/>chere si longuement que l’argent des Iuifz
<lb/>dura.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle gagna le cheual
<lb/>du curé par sa confession.</head>
        <p rend="noindent">VV village de rissembrug
<lb/>estoit vn curé qui auoit vne
<lb/>belle chambriere, &amp; vn beau
<lb/>cheual. Lesquelz deux le pre2010
<lb/>stre ayma l’vn cõme l’autre.
<lb/>Si requeroit le duc de Brunsuuick mout le
<lb/>cheual du prestre à achepter pour argent, &amp;
<lb/>enuoya souuentesfoys au curé qu’il luy voul%
<lb/>sist vendre le cheual, &amp; luy en dõneroit plus
<lb/>qu’il ne valoit, &amp; le curé le reffusa au Duc
<lb/>car cherement il laymoit &amp; le Duc ne luy
<lb/>osa prendre, car il estoit assis dessoubz les
<lb/>conseilliers de Brunsuuick. Et Vlespiegle ce
<lb/>oyant si dist au Duc sire que me voulez don%
<lb/><pb n="f. 50"/></p>
        <p rend="noindent">ner, &amp; ie vous liureray le cheual du prestre
<lb/>franc. Le Duc respondit, ie vous dõneray ma
<lb/>robbe qui est de rouge camelot &amp; vn man2010
<lb/>teau mout richement orné de perles. Lors
<lb/>Vlespiegle print cõgé du Duc &amp; s’en alla lo%
<lb/>ger à l’hostel du prestre du mesme village.
<lb/>Et la estoit il biẽ cogneu si qu’il estoit bien
<lb/>venu, car souuentesfoys il y venoit. Quand
<lb/>Vlespiegle eut illec esté troys iours il fist le
<lb/>malade, &amp; demoura tout coy au lit malade,
<lb/>si que le prestre &amp; sa seruãte en furẽt dolens.
<lb/>En fin Vlespiegle deuint plus foible q̃ deuãt
<lb/>si que le prestre luy prioit qu’il se vousist
<lb/>confesser &amp; prendre le droit de la saincte
<lb/>eglise dont Vlespiegle fut bien ioyeux &amp;
<lb/>contẽt, si que le curé mesme luy ouit sa con%
<lb/>fession, en le diligemmẽt examinant disant
<lb/>&amp; enhortant de garder son ame, qu’il eust
<lb/>contrition &amp; repentance, &amp; que Dieu luy
<lb/>voulsist pardõner ses pechez, car il auoit fait
<lb/>plusieurs merueilleuses auãtures. Vlespiegle
<lb/>dist qu’il ne sauoit qu’vn peché lequel il no2010
<lb/>soit cõfesser &amp; qu’il luy allast querir vn au2010
<lb/>tre prestre pour luy vouloir cõfesser : car s’il
<lb/>luy disoit il se daubtoit de courroux lors le
<lb/>curé cuida q̃ ce fust quelque chose merueil2010
<lb/>leuse &amp; dist, mon cher amy le chemin est
<lb/>long ie ne puis pas ainsi auoir vn autre pre2010
<lb/>stre &amp; si dauẽture entre ce vous mories nous
<lb/><pb n="f. 51"/></p>
        <p rend="noindent">aurions tous deux la coulpe deuant Dieu.
<lb/>Confessez moy le peché &amp; il ne sera pas si
<lb/>grãd que d’iceluy ie ne vous puisse absoudre
<lb/>&amp; si ie suis courrouce ou nõ il ne vous chaut
<lb/>ie ne puis manifester confession.Vlespiegle
<lb/>dist ie le veux bien confesser, mais vous en
<lb/>serez courroucé, &amp; le peché n’est pas si grãd
<lb/>mais il vous touche, lors le prestre plus desira
<lb/>de le sauoir, &amp; dist combiẽ que vous eussiez
<lb/>desrobe quelque chose ou tel qu’il seroit ce2010
<lb/>luy à qui on le confesseroit luy pardonne2010
<lb/>roit, &amp; iamais ne le hairoit. Vlespiegle dist.
<lb/>O sire ie say bien que vous vous courrouce2010
<lb/>rez, mais ie me sens si mal que ie le vous
<lb/>veux dire. I’ay couché pres de vostre chãbrie%
<lb/>re, il luy demanda quãtesfoys, il dist, nõ plus
<lb/>que cinq foys, le prestre pẽsa cinq playes en
<lb/>aura elle &amp; l’absoulut hastiuement &amp; se par2010
<lb/>tit de luy, appellant sa chãbriere en sa cham%
<lb/>bre, &amp; luy demanda selle auoit couché auec
<lb/>Vlespiegle, la chãbriere dit que nõ, &amp; le pre%
<lb/>stre dist il c’est confessé, est tellemẽt disposé
<lb/>que bien le croy. La chãbriere dist que non,
<lb/>&amp; le curé print vn bastõ, &amp; la batist biẽ. Lors
<lb/>Vlespiegle gisant au lit s’en rioit, &amp; pensa
<lb/>qu’il auroit bien le curé : mais se tint encores
<lb/>ce iour la au lit, &amp; au soir il fut tout guery &amp;
<lb/>se leua le matin disant qu’il se portoit mieux
<lb/>&amp; qu’on luy dist combien il auoit despendu
<lb/><pb n="f. 52"/></p>
        <p rend="noindent">en sa maladie, &amp; le curé compta mais il ne
<lb/>sauoit qu’il faisoit de courroux, &amp; estoit con%
<lb/>tent &amp; elle aussi que Vlespiegle se partit. Et
<lb/>quand il se partit il dist. Sire ayez souuenan2010
<lb/>ce qu’auez reuelé confessiõ, men iray a Hal%
<lb/>uerstat &amp; le diray a leuesque, le curé ce oyãt
<lb/>oublia tout son courroux &amp; se mist à ge2010
<lb/>noux deuant luy, priant qu’il se voulsit taire
<lb/>&amp; qu’il luy donneroit vint florins Vlespie2010
<lb/>gle dit ie ne prẽdray pas cent florins pour le
<lb/>taire, ie le reciteray à leuesque cõme il ap2010
<lb/>partiẽt, le prestre pria sa chãbriere en plou2010
<lb/>rant qu’elle vousist aller à Vlespiegle &amp; luy
<lb/>porter ce qu’il voudra &amp; qu’elle luy dõnast,
<lb/>lors Vlespiegle dist. S’il me veut donner son
<lb/>cheual ie n’en diray riẽs, &amp; autre chose ie ne
<lb/>veux auoir, le prestre ayma tant son cheual
<lb/>que plus luy eut voulu dõner en argẽt mais
<lb/>il luy faillut donner contre sa voulonte &amp;
<lb/>admena au duc de Brũsuycke le cheual dõt
<lb/>il eust grand loz &amp; le duc luy donna sa robe
<lb/>laquelle luy auoit promise, &amp; luy failloit
<lb/>compter au Duc la maniere comment il
<lb/>auoit obtenu le cheual dont il en fut tres2010
<lb/>ioyeux, &amp; luy donna vn autre cheual &amp; rob%
<lb/>be, &amp; le curé demoura doulent pour son
<lb/>cheual, &amp; maintesfoys frappa sa chãbriere,
<lb/>si qu’elle s’en fuyt, &amp; par ainsi le prestre les
<lb/>perdist tous deux, le cheual &amp; chambriere,
<lb/><pb n="f. 53"/></p>
        <p rend="noindent">laquelle Viespiegle fist par le curé hayr ce
<lb/>que deuant si cherement aymoit.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle se loua à vn marechal.</head>
        <p rend="noindent">EN O<del>l</del>llande a Rosticq se loua
<lb/>Vlespiegle à vn marechal qui
<lb/>tousiours disoit quand ses valetz
<lb/>ne souffloient pas assez, suiuez
<lb/>auec les souffletz si fut Vlespiegle soufflant
<lb/>&amp; le maistre luy dist suiuez moy auec les
<lb/>souffletz, &amp; le maistre s’en alla au iardin
<lb/>faire son eau &amp; Vlespiegle print le sofflet,
<lb/>&amp; suyuoit son maistre au iardin, &amp; dist, Mai2010
<lb/>stre i’apporte icy l’vn des soufflez ou le lais2010
<lb/>feray ie, ie men iray querir l’autre, le mai2010
<lb/>stre dist. Cher valet ie ne l’entendz pas ainsi
<lb/>allez &amp; rapportez le en sa place, le maistre
<lb/>pensa de le biẽ payer, &amp; se vouloit leuer sept
<lb/>ïours durans à minuit &amp; esueiller les valetz
<lb/>pour ouurer iusques a ce qu’ilz forgeroient
<lb/>&amp; s’en retourneroit coucher : lors disoiẽt les
<lb/>autres valetz. Dou vient ce que nous leuous
<lb/>si matin nous n’auons point accoustumé ce,
<lb/>Vlespiegle dist s’il vous plaist ie luy deman2010
<lb/>deray, ilz dirẽt que ouy. Lors Vlespiegle dist
<lb/>maistre pourquoy nous esueillez vous si ma%
<lb/>tin ? il dist. C’est ma maniere q̃ mes valetz les
<lb/>premiers sept iours, non plus qu’vne demy
<lb/>nuit dormẽt.Vlespiegle se teust &amp; les autres
<lb/>aussi. Le lendemain les appella de rechef à
<lb/><pb n="f. 54"/></p>
        <p rend="noindent">minuit &amp; allerent besongner Vlespiegle
<lb/>lya le lit dessus son doz, &amp; quand le fer
<lb/>fut chaut le maistre frappa auec eux si que
<lb/>les estincelles tomboient &amp; alloient sur
<lb/>le lit, regardez dist le maistre, estes vous
<lb/>enraigé ou fol, pourquoy ne laissez vous
<lb/>point vostre lit sur sa place, Vlespiegle
<lb/>dist, maistre ne vous courroucez pas, c’est
<lb/>ma maniere que quand i’ay couché vne
<lb/>demy nuit sur le lit que lors le lit gise
<lb/>vne demie nuit sur moy. Le maistre dist.
<lb/>Portez le lit sur sa place, &amp; allez la haut
<lb/>hors de ma maison, lors Vlespiegle dist,
<lb/>bien maistre, &amp; il porta le lit sur sa place,
<lb/>&amp; print vne eschelle &amp; monta en haut
<lb/>sur la maison, &amp; rompit le toit, &amp; deualla
<lb/>par le toit dehors la maison &amp; se partit
<lb/>de la, le mareschal ouyt quelque chose
<lb/>tomber sus le grenier &amp; le suiuoit auec
<lb/>les autres valetz &amp; veit que le toit estoit :
<lb/>rompu de la maison, &amp; que par la Vlespie%
<lb/>gle y estoit vuidé, lors le maistre deuint
<lb/>plus courroucé &amp; print vne espée &amp; le
<lb/>vouloir poursuiuir, mais les valetz le te2010
<lb/>noient disans, maistre appaisez vous, car
<lb/>il n’a fait autrement que luy auiez com2010
<lb/>mandé vous luy auez commandé d’aller
<lb/>la haut hors de la maison ce qu’il à fait
<lb/>comme l’on peut veoir, &amp; il fallut que le
<lb/><pb n="f. 55"/></p>
        <p rend="noindent">maistre fut content &amp; refaire son toit,
<lb/>car Vlespiegle estoit en voye.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle se loua auec
<lb/>vn cordonnier.</head>
        <p rend="noindent">IL auint en vn temps que Vle2010
<lb/>spiegle seruoit vn cordonnier
<lb/>qui aymoit mieux estre sur le
<lb/>marché qu’à la maison pour
<lb/>besongner. Vne iournée dist Vlespiegle
<lb/>quand son maistre vuida de la maison
<lb/>maistre quelle façon tailleray-ie, le cor2010
<lb/>donnier dist, taillez grans &amp; petis com2010
<lb/>me le porcher chasse dehors la porte, Vle%
<lb/>spiegle dist bien, &amp; il <del>r</del>[t]ailla mout de cuyr
<lb/>pour pourceaux bœufz, vaches, chieures,
<lb/>veaux &amp; cheuaux. Au soir quand il vint à
<lb/>l’hostel &amp; qu’il trouua &amp; vit son cuir tail2010
<lb/>lé pour ongles de bestes il fut mout cour2010
<lb/>roucé disant. Qu'auez vous taillé &amp; m’a2010
<lb/>uez tant de cuir gasté. Vlespiegle dist, ie
<lb/>l’ay fait comme le vouliez auoir, le mai2010
<lb/>stre dist. Ce n’est pas ainsi ie ne vous auois
<lb/>pas commandé de gaster mon cuir. Cher
<lb/>maistre dist Vlespiegle vous me disiez
<lb/>que ie tailleroys du cuir grans &amp; petis
<lb/>comme le porcher chasse dehors la por2010
<lb/>te. Ie l’ay ainsi fait le maistre dist ie ne
<lb/><pb n="f. 56"/></p>
        <p rend="noindent">pensoys mie ainsi. Ma pensée estoit que
<lb/>vous tailleriez des grans, souliers &amp; des
<lb/>petis, &amp; que les coudriez. Alors Vlespie2010
<lb/>gle dist. Maistre si ainsi l’eussiez dit, ie
<lb/>l’eusse volontiers fait, &amp; encore le feray
<lb/>ie. Lors le maistre luy pardonna : car il
<lb/>promist de faire ce qu’il luy diroit &amp; com%
<lb/>manderoit. Le lendemain le maistre mes2010
<lb/>mes tailla les souliers, &amp; les donna à Vle2010
<lb/>spiegle disant. Cousez les petis souliers
<lb/>auec les grans l’vn parmy l’autre, le mai2010
<lb/>stre vouloit veoir si ainsi feroit si comme
<lb/>il luy disoit lequel ainsi fist, car il print
<lb/>vn petit soulier &amp; le bouta parmy vn
<lb/>grand &amp; les cousist ensemble. Le maistre
<lb/>ce voyant dist, vous estes vn bon valet :
<lb/>car vous faites ce qu’on vous commande.
<lb/>Vlespiegle répondist, qui fait ce.qu’on
<lb/>luy commande, ne sera pas battu, tant
<lb/>qu’il est possible. Voire valet les parolles
<lb/>estoient ainsi, mais mon intention estoit
<lb/>autrement : car ie cuidoye que premiere2010
<lb/>ment vous coudriés vne paire des petis
<lb/>souliers, &amp; puis apres vne paire de grans,
<lb/>vous faites selon mes motz : mais non pas
<lb/>selon mon intention : le maistre fut ha2010
<lb/>stif &amp; print le cuyr taillé &amp; dist. Tenez
<lb/>vela autres cuyr taillez d’autre souliers se%
<lb/>lon vne forme, le maistre ne pensa plus à
<lb/><pb n="f. 57"/></p>
        <p rend="noindent">cela &amp; s’en alla dehors la maison par l’es2010
<lb/>pace d’vne heure. Alors il s’auisa qu’il
<lb/>auoit commandé au valet de taillier les
<lb/>souliers selon vne forme &amp; il courut ha2010
<lb/>stiuement à l’hostel, &amp; Vlespiegle auoit
<lb/>desia taillé tout le cuyr apres vne petite
<lb/>forme. Quand le maistre vint à la mai2010
<lb/>son, il trouua tout son cuyr taillé selon
<lb/>vne petite gauche forme qui dist. N’ap2010
<lb/>partient il pas à vn fenestre aussi vn droit
<lb/>soulier ? Vlespiegle dist voire si les vou2010
<lb/>lez auoir i’en tailleray bien des droitz.
<lb/>Et le maistre dist. Prenez vous vn sou2010
<lb/>lier sans l’autre ? Vlespiegle dist vous me
<lb/>difiez que ie les taillasse apres vne forme,
<lb/>le maistre dist. Ie vous en pourroys tant
<lb/>commander que par vous me faudroit fai%
<lb/>re bancqueroute, &amp; payez moy mon cuyr
<lb/>que vous m’auez gasté. Vlespiegle dist, le
<lb/>taneur sait bien faire plus de cuyr &amp; se
<lb/>leua disant. I’ay esté en ceste maison &amp; ia2010
<lb/>mais n’y reuiẽdray &amp; vuida hors la ville.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle vendit de la
<lb/>merde pour graisse.</head>
              <p rend="noindent"><hi rend="sc">QVand</hi> Vlespiegle eut gasté
<lb/>au cordonnier beaucoup de
<lb/>cuyr, le maistre quand il ap2010
<lb/>perceut fut mout triste &amp; do2010
<lb/><pb n="f. 58"/></p>
        <p rend="noindent">lent &amp; Vlespiegle reuint en la ville à son
<lb/>maistre &amp; dist, il m’est venu vn l’ast de
<lb/>sieu lequel ie vous veux donner à bon
<lb/>marché pour vostre dommage, par moy
<lb/>eu. Lors le cordonnier dist cher amy de
<lb/>ce ne faites que bien &amp; si vous auez bon
<lb/>marché à donner, laissez le moy auoir.
<lb/>Vlespiegle dist, ie le feray, &amp; se sont ainsi
<lb/>partis l’vn de l’autre. Lors Vlespiegle alla
<lb/>au netieur de retraitz qui luy remplit
<lb/>douze tonneaux de merde d’hõme pour
<lb/>vn petit denier. Et c’estoit en l’iuer qu’il
<lb/>geloit fort quand le nettieur des priués
<lb/>luy remplit les tonneaux iusques à quat2010
<lb/>tre doitz pres plain &amp; les laissa bien en2010
<lb/>geller affin qu’ilz ne puissent pas. Et Vle2010
<lb/>spiegle fist apporter les tonneaux en vn
<lb/>logis, &amp; engressa les six tonneaux du sieu,
<lb/>&amp; les autres six de gresse de cuisine &amp; puis
<lb/>les estouppa. Et Vlespiegle enuoya querir
<lb/>son maistre le cordonnier, &amp; regarda la
<lb/>marchãdise laquelle mout luy pleut. Qui
<lb/>lors s’accorderent du pris &amp; donna pour
<lb/>le last .xxiiij. florins les douze argent cõ2010
<lb/>tant &amp; les autres douze l’année apres. Et
<lb/>Vlespiegle print l’argent, &amp; se partit de
<lb/>la, car il se douta pour la fin. Lors le cor2010
<lb/>donnier se resiouyt &amp; receut la marchan2010
<lb/>dise, &amp; cuida recouurer son dommage : &amp;
<lb/><pb n="f. 59"/></p>
        <p rend="noindent">le cordonnier pria au troyziéme iour
<lb/>plusieurs compagnons pour engresser
<lb/>beaucoup de cuyr, lesquelz y vindrent
<lb/>tous pour ayder au cordonnier, &amp; vou2010
                <lb/>loient fondre la gresse en apportant vn<hi rend="sup">;</hi>
<lb/>tonneau aupres du feu. Et quand la merde
<lb/>fut eschauffee elle commença à puir &amp; di2010
<lb/>soient l’vn à l’autre qu’ilz auoient chié
<lb/>en leur braye, lors le maistre y suruint qui
<lb/>dist vn chacun n’ettoye ses souliers, car
<lb/>l’vn de vous à marché en la merde, &amp;
<lb/>chercherent par tout : mais rien ne trou2010
<lb/>uerent. Et lors ilz verserent l’vn des ton2010
<lb/>neaux au chauderon, si virent que c’estoit
<lb/>du bren qui ainsi puoit. Et laisserent lou2010
<lb/>urage, &amp; allerẽt cercher Vlespiegle, mais
<lb/>il estoit bien loing. Et il faillut au cordon%
<lb/>nier endurer toutes les pertes.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle seruit vn cou2010
<lb/>sturier.</head>
        <p rend="noindent">VN certain temps seruit Vle2010
<lb/>spiegle vn cousturier à Berlin
<lb/>&amp; quand il deuoit ouurer le
<lb/>maistre dist. Quand vous vou2010
<lb/>lez coudre cousez bien &amp; fermement que
<lb/>l’on ne le voye. Lors si s’en alla seoir des2010
<lb/>souz vn tonneau, ce voyant le maistre,
<lb/>dist que voulez vous maintenant com2010
<lb/><pb n="f. 60"/></p>
        <p rend="noindent">mencer, cecy est vne terrible maniere,
<lb/>lors Vlespiegle dit maistre vous me di2010
<lb/>siez que quand ie couldroys que l’on ne
<lb/>le veist, &amp; cecy ne voit on pas, ne moy
<lb/>aussi ne le puis veoir, lors le maistre
<lb/>dit, cher valet ne cousez pas ainsi, ains que
<lb/>l’on le puist veoir, &amp; il fit ainsi. Au troi2010
<lb/>siéme iour au soir fut le maistre fort tra2010
<lb/>uailé &amp; s’en vouloit aller au lit, puis il y
<lb/>auoit vne grise robbe à faire d’vn païsant
<lb/>à demy faite, laquelle le maistre print &amp;
<lb/>la geta à Vlespiegle disant prenez le loup
<lb/>&amp; le parfaites bien dist Vlespiegle ie le
<lb/>feray, &amp; le maistre s’en alla coucher &amp; n’y
<lb/>pensa plus. Et tailla la robbe en pieces &amp;
<lb/>en fist vn loup à tout vne teste corps &amp; iã2010
<lb/>bes, &amp; le cousist ensemble &amp; le mist sur la
<lb/>table auec les bastõs, &amp; sembla à vn loup.
<lb/>Lendemain au matin quand le maistre se
<lb/>leua il trouua tout ce sur la table &amp; s’es2010
<lb/>pouenta, &amp; dist que dyable auez vous
<lb/>fait ? Vlespiegle dist vn loup comme m’a2010
<lb/>uiez commandé, le maistre dist, cela ie ne
<lb/>cuidoye pas, car vne grise robbe d’vn paï%
<lb/>sant, est appellée icy vn loup, lors Vlespie%
<lb/>gle dist. Si ie l’eusse seu i’eusse mieux ay2010
<lb/>me faire vne robbe q̃ vn loup, le maistre
<lb/>en la fin fut content &amp; prisa &amp; loua son
<lb/>ouurage, lors il auint que troys ou qua2010
<lb/><pb n="f. 61"/></p>
        <p>tre iours apres que le maistre. eust volon2010
<lb/>tiers dormy, &amp; y auoit vne robbe ꝗ estoit
<lb/>parfaite exceté les manches qui n’estoiẽt
<lb/>pas cousues dedans si print le maistre la
<lb/>robbe &amp; les manches &amp; les geta à Vlespie%
<lb/>gle disant rues les manches à la robbe.
<lb/>Vlespiegle dist bien, quand le maistre fut
<lb/>couche Vlespiegle alluma deux chandel2010
<lb/>les &amp; pendit la robbe à vn toucquet, &amp;
<lb/>mist à vn chacun costé de la robbe vne
<lb/>chandelle, &amp; rua toute la nuitée durant,
<lb/>les manches à la robbe iusques au matin,
<lb/>tant que le maistre se leua du lit &amp; le mai%
<lb/>stre vint &amp; le regarda, mais Vlespiegle
<lb/>par son gré ne le print, &amp; geta tousiours,
<lb/>&amp; le maistre dist, qu’elle follie faites vous
<lb/>ores ? Vlespiegle répondit tout courrou2010
<lb/>cé, est cecy follie. I’ay fait ainsi toute la
<lb/>nuit, vous, sauiez bien que c’estoit peine
<lb/>perdue. Le maistre dist pensoye ie qu’ain2010
<lb/>si l’entendriez, mon intention estoit que
<lb/>vous eussiez cousu les manches à la rob2010
<lb/>be. Vlespiegle dist le dyable vous empor%
<lb/>te, si vous eussiez dit vostre intention
<lb/>i’eusse bien tost cousu les manches, &amp;
<lb/>puis apres bien vn peu dormi. Or maistre
<lb/>cousez vous mesmes : car ie vueil aussi vn
<lb/>peu dormir. Non dist le maistre, ie ne
<lb/>vous ay point loué pour dormir. Et com2010
<lb/><pb n="f. 62"/></p>
        <p rend="noindent">mencerent à eftriuer, &amp; le maistre vou2010
<lb/>loit tout auoir payé ses chandelles. Mais
<lb/>Vlespiegle se retira.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle deceut le tauer2010
<lb/>nier de vin à L’ubeque.</head>
        <p rend="noindent">VN iour vint Vlespiegle à
<lb/>l’vbeque, mais il se garda
<lb/>qu’il ne fit à personne fau2010
<lb/>ceté, car il y auoit illec for2010
<lb/>te iustice. Il y auoit la vn ta%
<lb/>uernier au cellier des seigneurs <del>s</del>[f]ort or2010
<lb/>guilleux &amp; fier, &amp; dist qui voudroit bien
<lb/>veoir homme qui le sauroit tromper &amp;
<lb/>moquer en sagesse. Parquoy plusieurs
<lb/>bourgeois furent courroucez sur luy. Ce
<lb/>ouyt Vlespiegle, &amp; s’auisa comment il
<lb/>pourroit tromper le tauernier du vin, &amp;
<lb/>print deux semblables potz l’vn plain
<lb/>d’eau qu’il auoit caché souz son manteau,
<lb/>&amp; l’autre estoit vuide, &amp; le portoit apper%
<lb/>tement, &amp; s’en alla au celier &amp; se fist tirer
<lb/>vn pot de vin &amp; lors il print le pot auec
<lb/>le vin dessouz son manteau &amp; le pot auec
<lb/>leau il mist appertement au bas du ton2010
<lb/>neau, &amp; que le tauernier ne le veist pas &amp;
<lb/>dist, combien couste le vin. Le tauernier
<lb/>dist que dix deniers, lors Vlespiegle dist.
<lb/><pb n="f. 63"/></p>
        <p rend="noindent">Le vin m’est trop cher, ie n’ay que huit
<lb/>deniers, le puis ie auoir pour les huit, le
<lb/>tauernier dist &amp; se courrouça, voulez
<lb/>vous mettre le vin à pris, il n’est pas be2010
<lb/>soing, c’est vn denier ordinaire, &amp; que
<lb/>ainsi ne le veut le peut laisser au celier,
<lb/>lors Vlespiegle dist. Cela ie ne sauoys pas,
<lb/>ie n’ay que huit deniers, si iceux ne vou2010
<lb/>lez versez le vin dehors, lors le tauer2010
<lb/>nier print leau, mout courroucé &amp; la ver%
<lb/>sa au bas du tonneau cuidant que ce fust
<lb/>le vin, mais c’estoit leau, &amp; le tauernier
<lb/>dist. Qu'estes vous vn sol, vous laissez
<lb/>vous tirer le vin lequel ne sauez payer.
<lb/>Lors Vlespiegle s’en despartit auec son
<lb/>pot disant ie voy bien que tu es vn fol,
<lb/>car nul n’est si sage qu’il ne se laisse bien
<lb/>aucunesfois tromper des folz, combien
<lb/>que vous soyez vn tauernier de vin. Et
                <lb/>Vlespiegle se partit de la <hi rend="i">&amp;</hi> emporta le
<lb/>pot auec le vin dessouz son manteau &amp; le
<lb/>tauernier attira à soy les parolles &amp; appel%
<lb/>la vn sergent &amp; couroient apres Vlespie2010
<lb/>gle en la rue &amp; le prindrent. Si trouuerẽt
<lb/>aupres de luy deux potz vn vuide, &amp; l’au%
<lb/>tre plain du vin &amp; l’accuserent de larre2010
<lb/>cin, &amp; le menerent en la prison, les vns
<lb/>disoient qu’il auoit deseruy le gibet, les
<lb/>autres dirent que c’estoit vne genre trõ2010
<lb/><pb n="f. 64"/></p>
        <p rend="noindent">perie &amp; q̃ l’orgueilleux tauernier deuoit
<lb/>regarder deuant luy veu qu’il dit iournel%
<lb/>lement que personne ne le pourroit ou
<lb/>sauroit tromper, &amp; que Vlespiegle l’auoit
<lb/>fait pout sa grande arrogance &amp; presum2010
<lb/>ption, mais ceux qui estoient sus Vlespie%
<lb/>gle courroucez disoient que c’estoit ro2010
<lb/>berie &amp; que pource deuoit estre pendu,
<lb/>&amp; la sentence du gibet fut de luy donnée.
<lb/>Quand ores vint le iour qu’on le mena
<lb/>dehors au gibet si vint le bruit par toute
<lb/>la ville de Lubeque, si que tous les hom2010
<lb/>mes à cheual &amp; à pied vindrent illec. Si
<lb/>que les seigneurs se douterent que Vles2010
<lb/>piegle leur seroit ou pourroit estre prins
<lb/>car aucuns vouloient veoir la fin de sa
<lb/>merueilleuse vie, &amp; aucuns cuidoient
<lb/>qu’il seust l’art de Nigromance, &amp; que d’i%
<lb/>celle se deliureroit : mais la plus grande
<lb/>partie leussent bien voulu veoir estre de%
<lb/>liuré. Et quand Vlespiegle fut ainsi mené
<lb/>vers le gibet, il ne dist mot, si que les gẽs
<lb/>disoient que viuant il estoit mort mais
<lb/>quand il fut dessouz le gibet il requeroit
<lb/>de parler aux seigneurs &amp; il leur pria hum%
<lb/>blement sur ses genoux qu’ilz luy vousis2010
<lb/>fent consentir vne priete il ne vouloit
<lb/>prier pour sa vie, ne corps, ne argent, ne
<lb/>biens, ains pour vne petite chose, laquelle
<lb/><pb n="f. 65"/></p>
        <p rend="noindent">sans dommage l’on pourroit bien faire &amp;
<lb/>chacun des conseilliers le fera bien sans en
<lb/>faire pour vn denier de despẽs, les seigneurs
<lb/>de Lubeque y furent presens &amp; se reti2010
<lb/>roient à part apres qu’ilz eurent ouys ses
<lb/>parolles si conclurent ensemble qu’il vou2010
<lb/>loient accorde sa priere. Si furent illec plu2010
<lb/>sieurs qui auoient grand desir pour sauoir
<lb/>qu’elle chose il demanderoit, &amp;. ilz disoient
<lb/>que sa demãde seroit faite exceté les pointz
<lb/>dessusditz. Lors dit Vlespiegle pour les
<lb/>pointz ie ne prieray pas, ains si autrement
<lb/>me vueillez accorder ma demande ie vous
<lb/>prie que chacun me donne sur cela sa main,
<lb/>auquel les Seigneurs firent volontiers en
<lb/>luy promettant par mains &amp; bouche d’ac2010
<lb/>complir sa priere, lors Vlespiegle parla,
<lb/>pource que ie say bien que vous estes fer2010
<lb/>mes de voz parolles, ie vous prie mes sei2010
<lb/>gneurs &amp; conseil de Lubeque que chacun
<lb/>conseiller à part viendra apres que ie seray
<lb/>pendu trois iours tout les matin &amp; princi2010
<lb/>pallement le bourgmaistre deuant ou pre2010
<lb/>mier &amp; les conseilliers apres me baiser à
<lb/>ieun mon cul, lors ilz cracherent disant que
<lb/>ce n’estoit pas vne conuenable priere, lors
<lb/>il dist, ie tiens le conseil de Lubeque si hon%
<lb/>neste en ditz qu’ilz tiendront ce qu’ilz mõt
<lb/>promis, par leurs mains &amp; bouches. Dont
<lb/><pb n="f. 66"/></p>
        <p rend="noindent">les seigneurs tindrent conseil si que par
<lb/>faueur &amp; autres causes conclurent qu’on le
<lb/>laisseroit franc ains s’en alla.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle deuint vn
<lb/>faiseur de lunettes.</head>
              <p rend="noindent"><hi rend="sc">SVr</hi> vn iour les electeurs furent
<lb/>discors qui seroit empereur de
<lb/>Romme si fut le conte de sup2010
<lb/>pellẽbourg à ce esleu, si estoient
<lb/>encore des autres qui par force le cuydoient
<lb/>estre &amp; ainsi conuiendroit au Roy nouuel2010
<lb/>lement esleu gesir troys semaines deuant
<lb/>francfort, attendant tous ceux qui y vou2010
<lb/>droient combatre, si que grand multitude si
<lb/>assembla. Ce apparceut aussi Vlespiegle &amp;
<lb/>pensa plusieurs seigneurs, si assembleront
<lb/>ilz me donneront quelque chose quand ne
<lb/>seroit qu’vne armure d’argent i’y veux aller
<lb/>Quand Vlespiegle vint pres de Franc2010
<lb/>fort il trouua leuesque de treuere &amp; pource
<lb/>qu’il estoit meruelleusement vestu si deman%
<lb/>da leuesque quel homme il estoit, Vle2010
<lb/>spiegle dist. Ie suis vn faiseur de lu2010
<lb/>netes &amp; vient de Brabant, &amp; ne puis
<lb/>nulle part auoir de l’ouurage car no2010
<lb/>stre mestier ne vaut riens. leuesque dist ie
<lb/><pb n="f. 67"/></p>
        <p rend="noindent">cuidoys que vostre ouurage deust iour2010
<lb/>nellement amender : car les gens deuien2010
<lb/>nent de plus en plus foibles en la veüe,
<lb/>parquoy par droit l’on auroit mestier &amp;
<lb/>besoing de beaucoup de lunettes, Vlespie2010
<lb/>gle respondit. Tresredouté seigneur vous
<lb/>dites la verité, mais vne chose gaste nostre
<lb/>mestier, laquelle ie vous voudrois bien di2010
<lb/>re : mais ie doute vostre courroux, leuesque
<lb/>dit, dites le hardiment sans auoir paour
<lb/>qu’elle chose qui soit, nous sommes bien
<lb/>accoustumez de vous semblables ouir par2010
<lb/>ler. Lors Vlespiegle dist. Tresredouté sei2010
<lb/>gneur. Cela gaste le mestier &amp; est à douter
<lb/>que tout perira, car vous &amp; autres grans
<lb/>seigneurs cõme le Pape, Cardinaux, Eues2010
<lb/>ques, Empereurs, Roys, Ducs, &amp; autres Sei2010
<lb/>gneurs iusticiers &amp; gouuerneurs des villes
<lb/>&amp; païs (Dieu lamende) ores regardent par
<lb/>les doits &amp; ne veulent considerer iustice
<lb/>pour iniustice pour l’argent &amp; autres dons.
<lb/>En l’encien temps souloient les seigneurs
<lb/>estudier [l*]es loix affin qui sceussent à qui
<lb/>donner &amp; faire droit &amp; en celuy temps
<lb/>l’on vsoit beaucoup de lunettes, &amp; alors
<lb/>nostre mestier fut fort bon. Et les prestres
<lb/>souloient aussi plus estudier que mainte2010
<lb/>nant, &amp; lors les lunettes estoient toutes
<lb/>vendues, mais ores ilz lisent leurs heures
<lb/><pb n="f. 68"/></p>
        <p rend="noindent">par cœur &amp; dehors &amp; en troys sepmaines
<lb/>n’ouurent pas vn liure pour estudier, &amp;
<lb/>pource nostre mestier est entierement ga2010
<lb/>sté. Et ce deffaut est si commun parmy les
<lb/>païs que les païsans aussi estudient veoir par%
<lb/>my les doigts, leuesque entendit le texte
<lb/>sans la glose, &amp; dist à Vlespiegle. Suiues
<lb/>nous à Francfort, ie vous donneray mes ar2010
<lb/>mes &amp; habillemens. Et Vlespiegle demou2010
<lb/>ra illec iusques à ce que l’Empereur fut
<lb/>esleu &amp; ordonné, &amp; lors il retourna au
<lb/>païs de Saxe.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle se loua
<lb/>pou vn cuysinier.</head>
        <p rend="noindent">IL demoura en Hilderssen vn
<lb/>marchant qui vn iour s’én alla
<lb/>pour mener dehors la ville, ou
<lb/>il trouua Vlespiegle gisant en
<lb/>la praerie, &amp; il luy demãda qu’il estoit Vle2010
<lb/>spiegle respondit par couuerte finesse qu’il
<lb/>estoit seruiteur d’vn cuisinier, &amp; qu’il n’a2010
<lb/>uoit point de seruice. Le marchant respon2010
<lb/>dit. Si vous voulez estre bon valeton ie vous
<lb/>loueray &amp; donneray bon loyer &amp; habille2010
<lb/>mens i’ay vne femme qui se cõplaint tous2010
<lb/>iours sur les cuysiniers. Vlespiegle luy pro2010
<lb/>mist destre bon &amp; leal valeron. Lors le mar2010
<lb/>chant luy demanda son non lequel il re2010
<lb/><pb n="f. 69"/></p>
        <p rend="noindent">spondit, ie suis appellé Bartholomeus. Le
<lb/>marchant dist ce nom est trop long vous se2010
<lb/>rez nommé Dol, mon seigneur dist Vlespie2010
<lb/>gle, comme il vous plaira ie seray appellé,
<lb/>lors dist le marchant, vous estes droitement
<lb/>mon seruiteur. Allons ensemble en nostre
<lb/>iardin cueillir de l’herbe pour remplir des
<lb/>ieunes poussins : car i’ay pour demain inuité
<lb/>&amp; prié des gens, ausquelz ie feroys volon2010
<lb/>tiers bonne chere. Lors ilz vindrent ensem2010
<lb/>ble à la maison, &amp; la femme dist, cher baron
<lb/>que ferez vous à tout ce valeton, cuidez vous
<lb/>que vostre pain se mouesira ? Le marchant
<lb/>dist, vous le verrez bien demain : &amp; il appella
<lb/>le valeton disant. Dol prenez le cretin &amp; me
<lb/>suiuez à la boucherie. Et le marchant acheta
<lb/>de la chair pour rostir, &amp; dist à son valeton,
<lb/>Dol mettez lé demain au matin pour ro2010
<lb/>stir, mais la laissez froidement &amp; de loing
<lb/>rostir qu’il ne brusle, &amp; l’autre chair appoin%
<lb/>tez la de bonne heure. Et Vlespiegle dit,
<lb/>bien mon seigneur. Et il se leua lendemain
<lb/>bien matin &amp; apporta la viande aupres du
<lb/>feu sans la chair qu’on deuoit rostir laquel2010
<lb/>le il mist en broche, &amp; la mist au cellier
<lb/>entre deux tonneaux de biere, ou elle de2010
<lb/>moureroit froide, &amp; ne brusleroit pas. Et
<lb/>pource que le marchant auoit des hostes, il
<lb/>vint deuant à la maison pour regarder se la
<lb/><pb n="f. 70"/></p>
        <p rend="noindent">viande estoit apprestée dont il demanda à
<lb/>son valeton lequel dit que ouy, sans le rosty,
<lb/>le marchant dist. Ou est il ? Vlespiegle dist,
<lb/>en la broche entre deux tonneaux au celier,
<lb/>ie ne scauoye plus froit lieu, &amp; place en tou%
<lb/>te la maison, car vous disiez que ie la meisse
<lb/>froidement qu’il ne bruslast, &amp; ne scauoye
<lb/>quand le vouliez auoir rosty. Pendant que
<lb/>le marchant ainsi parla auec le valeton, les
<lb/>hostes suruindrẽt ausquelz il compta le fait
<lb/>de son valeton qui mout s’en rirent, mais la
<lb/>dame ne fut pas bien contente &amp; le vouloit
<lb/>auoir enuoyé, le marchant dit femme soyer
<lb/>contente, il me faut estre à Goslayer ou il
<lb/>me le conuient mener &amp; quand ie seray re2010
<lb/>tourné lors il s’en ira &amp; ainsi le marchant al2010
<lb/>la auec ses gens à table &amp; fit bonne chere.
<lb/>Au soir appella le marchant son valeton &amp;
<lb/>dit. Dol aprestez le chariot pour demain au
<lb/>matin, car moy &amp; vn prestre deuons aller à
<lb/>Goslayer, si aprestez le chariot &amp; l’engres2010
<lb/>sez bien. Quand tous furent couchez Vle2010
<lb/>spiegle engressa le chariot dedans &amp; dehors.
<lb/>Et le lendemain matin alla le marchãt auec
<lb/>le prestre au chariot &amp; cheuaucherent en2010
<lb/>semble. Et en chemin le prestre toucha ses
<lb/>mains à lechelle, &amp; les fit toutes grasses, &amp;
<lb/>dit que Dyable est icy si gras, &amp; appelloient
<lb/>Vlespiegle &amp; se regarderent bien, si se trou2010
<lb/><pb n="f. 71"/></p>
        <p rend="noindent">uerent tous ors de la gresse deuant &amp; der2010
<lb/>riere &amp; le maistr<del>a</del>[e] &amp; le prestre se courrou2010
<lb/>coyent sur Vlespiegle. Adonc y suruint vn
<lb/>païsant auec vn chariot chargé de paille
<lb/>pour vendre, dont en achepterent vn peu, &amp;
<lb/>nettoyrent le chariot le mieux qu’ilz peu2010
<lb/>rent &amp; se mirent de rechef au chariot, Alors
<lb/>le marchant tout courroucé dist cheuauchez
<lb/>au gibet. Et quand il eut vn peu cheuauché
<lb/>il veit de loing vn gibet &amp; cheuaucha des2010
<lb/>souz, &amp; quand le chariot fut dessouz il s’ar2010
<lb/>resta &amp; deslia les cheuaux. Le marchant dit,
<lb/>que voulez vous faire, &amp; il dit. Vous me cõ2010
<lb/>mandiez de cheuaucher au gibet, ou nous
<lb/>sommes, ie vous cuydoys icy loger, le mar2010
<lb/>chãt regarda dehors &amp; se vit estre dessouz le
<lb/>gibet &amp; ne scauoiẽt que faire, ilz se cõmen2010
<lb/>cerent à rire, &amp; le marchant dit, cheuauchez
<lb/>tout droit sans regarder derriere. Adonc il
<lb/>tira le clou hors le tymon, &amp; quand ilz eu2010
<lb/>rent vne piece cheuauché le chariot se par2010
<lb/>tit en deux, la derniere partie auec les
<lb/>gens demeura tout coy, &amp; il cheuaucha
<lb/>tousiours auant, &amp; ilz l’appeloyent &amp; cou2010
<lb/>roient apres luy si longuement qu’ilz leu2010
<lb/>rent &amp; le marchant le voulut frapper, mais
<lb/>le prestre le garda. Lors ilz accompli2010
<lb/>rent leur voyage, &amp; le marchant s’en reuint
<lb/>à l’hostel auec luy, Sa femme luy damanda
<lb/><pb n="f. 72"/></p>
        <p rend="noindent">comment il s’estoit porté auec son valeton,
<lb/>il respondit : assez merueilleusement : mais
<lb/>nous sommes reuenus. Le marchant l’appel%
<lb/>la disant, demourez ceste nuit beuuez &amp;
<lb/>mẽgez : demain vuidez la maison : ie ne vous
<lb/>vueil plus, vous estes vn malicieux,il dist
<lb/>bien cher maistre quand le l’endemain fut
<lb/>leué : dist le marchant mengez, beuuez, ie
<lb/>m’en voys à l’eglise, gardez que ie ne vous
<lb/>trouue plus ceans ou le Dyable vous em2010
<lb/>portera &amp; pendant qu’il fut à l’eglise il vui2010
<lb/>da la maison : &amp; portit tout dehors ce qu’il
<lb/>pouoit, lequel fut dit au marchant &amp; re<del>n</del>[u]int
<lb/>de l’eglise, &amp; veit Vlespiegle porter ses biẽs
<lb/>meubles en la rue. Alors il dist. O valeton
<lb/>que faites vous maintenant ? Vlespiegle re2010
<lb/>spondit, vous me disiez que ie vuiderois la
<lb/>maison &amp; que ie m’en irois : le marchãt dist :
<lb/>laissez mes choses icy, &amp; allez au diable, he2010
<lb/>las dist Vlespiegle ie fais ce qu’on me com2010
<lb/>mande, &amp; encore ne puis ie auoir paix. Ainsi
<lb/>il se partit du marchant, lequel fist porter
<lb/>les vtensilles à la maison.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle fut prie
<lb/>&amp; inuité de dehors.</head>
              <p rend="noindent"><hi rend="b">A</hi> Lunembourg demouroit vn faiseur
<lb/>de fluttes qui auoit couru &amp; truandé
<lb/>par les païs, si qu’il sauoit de toute finesse &amp;
<lb/><pb n="f. 73"/></p>
        <p rend="noindent">malice, lequel vint vne foys aupres de Vle2010
<lb/>spiegle, &amp; l’inuita, disant venez demain dis2010
<lb/>ner auec moy, ce que saurez &amp; pourrez, bien
<lb/>dist Vlespiegle, &amp; il n’entendit pas ainsi les
<lb/>parolles. Et quand le lendemain il cuyda al2010
<lb/>ler manger, il trouua la maison toute close,
<lb/>si s’en alla pour mener iusques à ce que nõ2010
<lb/>ne fut passée, &amp; la maison demoura toute
<lb/>close. Adonc il se trouua trompé &amp; s’en par2010
<lb/>tit de la, le lendemain il trouua le faiseur de
<lb/>fleuttes sur le marché &amp; dist. Amy quand
<lb/>vous enuitez aucun fermez vous alors vostre
<lb/>maison lequel respondit. Ie vous disoys que
<lb/>viendriez manger ce que saurez. Et quand
<lb/>la maison estoit close vous ne pouiez en2010
<lb/>trer pour manger, Vlespiegle dist. Ie vous
<lb/>remercie de ce ie n’en sauois riens, i’apprẽs
<lb/>tousiours l’autre rioit &amp; dist. Sans bauer al2010
<lb/>lez à ma maison ie yous suyuray il y a ro2010
<lb/>sty &amp; boully, vous y serez tout seul Vlespie2010
<lb/>gle s ’en alla &amp; le trouua ainsi qu’il luy auoit
<lb/>dit, &amp; la femme apresta la viande, &amp; il dist à
<lb/>la femme qu’elle allast auec la chambriere
<lb/>à son mary qui auoit vn esturgeõ, pour luy
<lb/>ayder à porter, &amp; ie tourneray la broche,
<lb/>cher amy faites ainsi ie retourneray bien
<lb/>tost. Ainsi elle s’en alla auec la chambriere
<lb/>&amp; rencontra son mary, qui luy demanda
<lb/>pourquoy elle couroit si royde, elle dist
<lb/><pb n="f. 74"/></p>
        <p rend="noindent">Vlespiegle est à nostre maison qui dit que
<lb/>lon vous auoit donné vu esturgeon, lequel
<lb/>nous vous ayderions à porter l’homme se
<lb/>courrouça &amp; dist, ne sauiez vous demourer
<lb/>à l’hostel, ce n’est qu’vne finesse. Et quand
<lb/>elles furent dehors la maison, si ferma Vle2010
<lb/>spiegle la maison par tout, &amp; le mary dist
<lb/>femme voyez vous bien quel esturgeon
<lb/>vous auez esté querir, &amp; frappa à l’huis, Vle2010
<lb/>spiegle dist laissez le frapper. Car l’hoste de
<lb/>ceans m’a dit que ie seroye icy tout seul &amp;
<lb/>personne plus, parquoy venez apres le dis2010
<lb/>ner, le fluteur dist, cela n’entendoye ie pas
<lb/>ainsi, &amp; s’en alla à la maison de ses voysins
<lb/>iusques à ce qu’il pleust à Vlespiegle, &amp; fist
<lb/>tout seul bonne chere. Et en la fin ouurit la
<lb/>porte, &amp; l’autre y entra &amp; dist. Cela ne sont
<lb/>point accoustumez de faire bons hostes qui
<lb/>ferment leur hoste hors de la maison, &amp; ain2010
<lb/>si l’hoste fut payé de Vlespiegle.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle gaigna
<lb/>vn drag de leyne.</head>
        <p rend="noindent">VLespiegle vouloit tousious fai2010
<lb/>re bonne chere, bien boire &amp;
<lb/>bien mẽger, &amp; point besongner
<lb/>parquoy il luy conuint practi2010
<lb/>quer pour auoir à menger &amp; à boire, vn
<lb/>iour il vint à Olse à vne feste ou foire soy
<lb/><pb n="f. 75"/></p>
        <p rend="noindent">pourmener ou esbatre. Si vint vn païsant a2010
<lb/>cheter vn vert drap de leyne, si s’aduisa Vle2010
<lb/>spiegle commẽt il pourroit tromper le paï2010
<lb/>sant ou laboureur pour auoir ce drap, &amp; il
<lb/>demanda ou il demouroit. Et Vlespiegle
<lb/>print vn prestre &amp; vn autre malicieux aus2010
<lb/>quelz il dist, il faut que vous m’aydez à tes2010
<lb/>mongner que ce q̃ le païsant porte est bleu,
<lb/>vous aurez chacun vn bon denier si ie gagne
<lb/>le drap de luy. Et ainsi Vlespiegle est sorty
<lb/>dehors la porte &amp; le prestre &amp; l’autre com2010
<lb/>pagnon le suiuoient chacun à par de loing,
<lb/>&amp; dit que quand il donneroit vn signe que
<lb/>le premier viendroit &amp; puis apres le prestre.
<lb/>Or est Vlespiegle premier venu au païsant
<lb/>&amp; luy, demanda ou il auoit acheté ce beau
<lb/>drap bleu, le païsant dist que cestoit vert &amp;
<lb/>non point bleu, alors Vlespiegle dist, ie met%
<lb/>tray vingt florins encontre le drap qu’il est
<lb/>bleu &amp; le premier que nous rencontrerons
<lb/>cognoissant couleur le dira, dont ilz estoient
<lb/>contens. Et Vlespigle donna au cõpagnon
<lb/>le signe lequel lors arriua. Le païsant dist.
<lb/>Nous deux estriuons icy de quel couleur ce
<lb/>drap est, or en dictes la verité, &amp; de ce que
<lb/>vous en direz sommes tous deux contens, le
<lb/>compagnon dist. C'est droictement beau
<lb/>drap bleu non dist le païsant vous estes
<lb/>tous deux malicieux, vous auez co<del>u</del>[n]clu
<lb/>entre vous cecy pour me decepuoir.</p>
        <p rend="noindent">
          <pb n="f. 76"/>
        </p>
        <p rend="noindent">Lors Vlespiegle dist pource que vous le di2010
<lb/>tes ie vous laisse, mais icy vient vn prestre de
<lb/>ce qu’il en dira encores suis ie content, car
<lb/>il est vn prestre de Dieu il ne mentira point
<lb/>dont le païsant en fut content. Et quand le
<lb/>prestre vint aupres d’eux. Vlespiegle dist
<lb/>mon seigneur dites nous quel couleur à ce
<lb/>drap. Le prestre dist mes amys vous le voyez
<lb/>bien. Il est vray dist le païsant, mais ces deux
<lb/>disent que i'ay menty, le prestre dist que ay
<lb/>ie à faire de vostre estriuer s’il est ou noir
<lb/>ou blanc. Le païsant dist ie vous prie sire
<lb/>qu’il vous plaise de nous accorder, &amp; sepa2010
<lb/>rer, le prestre dist. Pource que vous me le
<lb/>requerez si ne puis à autre chose voir à ce
<lb/>drap sinon qu’il est bleu. Adonc le païsant
<lb/>dit. Se vous ne fussiez vn prestre ie diroys
<lb/>que vous en mentez, &amp; que vous estes tous
<lb/>trois malicieux coquins, mais pource que
<lb/>vous estes vn prestre il le me conuient croi2010</p>
        <p rend="center">CDLre. Et il laissa le drap auec ses compai2010
<lb/>gnons de quoy ilz s’en habille2010
<lb/>rent pour lyuer, &amp; il con2010
<lb/>uint au païsant auoir
<lb/>necessité &amp; in2010
<lb/>digence.
<lb/>**
<lb/>*</p>
        <p rend="noindent">
          <pb n="f. 77"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle donna à douze
<lb/>aneugles vint florins pour Dieu
<lb/>comme ilz pensoient.</head>
        <p rend="noindent">VLespiegle estoit en la ville de
<lb/>Hanouer ou il fit plusieurs cho2010
<lb/>ses merueilleuses &amp; aduentures
<lb/>Si cheuaucha vn iour dehors
<lb/>de la ville pour soy esbastre. Et trouua
<lb/>sur le chemin douze aueugles, ausquelz
<lb/>il demanda ou ilz vouloyent aller. Les
<lb/>aueugles sarresterent tout coy deuant
<lb/>ledit Vlespiegle, &amp; pensoient que ce fust
<lb/>quelque gentil homme pourtant qu’il estoit
<lb/>à cheual, &amp; louirent parler &amp; luy firent
<lb/>reuerance disans. Trescher seigneur nous
<lb/>auons esté en la ville &amp; là y a vn riche hom2010
<lb/>me mort pour lame duquel lon à distribué,
<lb/>Vlespiegle dist : Il fait merueilleusement
<lb/>froit ie me doubte que vous ne mouries de
<lb/>gellée &amp; froidure, retournez : en la ville au
<lb/>logis dont ie viens.Tenez vela .xx. florins
<lb/>(mais il ne leur donna riens) lesquelz vous
<lb/>despendrez &amp; faictes bonne chere tant
<lb/>qu’ilz dureront iusques à ce que lyuer sera2010
<lb/>finé :&amp; leur nomma le logis apres lequel
<lb/>ilz demanderoient, les aueugles moult le
<lb/>remercierent, &amp; chascun cuida que aucun
<lb/><pb n="f. 78"/></p>
        <p rend="noindent">deux auoit l’argent, &amp; ainsi ilz sen allerent
<lb/>en la ville au logis ou il leur auoit ensei2010
<lb/>gné. Quand les aueugles arriuerent au logis
<lb/>ilz dirent. Monseigneur hoste, nous auons
<lb/>rencontré vn bon homme à cheual qui nous
<lb/>à donné pour Dieu vint florins à despendre
<lb/>pour lamour de luy iusques à tant que
<lb/>lyuer soit passe. L’hoste estoit auaricieux
<lb/>pour auoir l’argent &amp; receut les aueugles
<lb/>sans demãder n’enquerir qui auoit les vintz
<lb/>horins, ains il dist bien mes amys ie vous
<lb/>feray bonne chere, &amp; acheta viande laquel2010
<lb/>le fist aprester &amp; leur fit faire bonne chere
<lb/>iusques à tant que l’argent fust despendu.
<lb/>Lors l’hoste dist. Mes freres voulons nous
<lb/>conter, les vingt florins sont tous despendus,
<lb/>les aueugles disoient bien seigneur hoste.
<lb/>Lors parla l’vn des aueugles &amp; dist, celuy
<lb/>qui à les vingtz florins les donne à l’hoste &amp;
<lb/>le paye, l’vn disoit qu’il ne les auoit pas,
<lb/>l’autre semblablement, le tiers dist aussi
<lb/>pareillement, le quart semblablement, ius2010
<lb/>ques au dernier, les aueugles grattoient
<lb/>leurs testes : car ilz estoient trompez. Alors
<lb/>l’hoste pensa, que feray ie ; si ie les laisse
<lb/>aller ie n’auray riens de mes despens, si
<lb/>ie les retiens plus longuement ilz en des2010
<lb/>pendront encore plus &amp; se courrouca. Et
<lb/>les enferma derriere en vne porcherie &amp;
<lb/><pb n="f. 79"/></p>
        <p rend="noindent">leur apporta de la paille &amp; du foing. Il sou2010
<lb/>uint à Vlespiegle qu’il estoit bien pres du
<lb/>temps que les aueugles auroient despendu
<lb/>leur argent &amp; se reuestit &amp; vint cheuau2010
<lb/>chant au logis ou les aueugles estoient.
<lb/>Et quand il cuida mener son cheual à le2010
<lb/>stable il veit les douze aueugles gesir &amp; cou%
<lb/>cher à la porcherie, &amp; s’en alla à l’hoste di2010
<lb/>sant. Quel sens auez vous que vous tenez
<lb/>les aueugles ainsi enfermez, nauez vous
<lb/>nulle pitié &amp; misericorde sus les poures
<lb/>gens, l’oste dist. Ie voudroys qu’ilz fussent
<lb/>ou les eaux s’assemblent &amp; que ie fusse payé
<lb/>de mes despẽs &amp; luy conta cõment il estoit
<lb/>par les aueugles deceu &amp; trompé. Adonc
<lb/>Vlespiegle dist, ne peuuent ilz estre pleigez.
<lb/>L'hoste dist. Ie seroye content d’vn bon plei%
<lb/>ge &amp; respondant, ie laisseroye les miserables
<lb/>aueugles courir, Vlespiegle dist bien donc ie
<lb/>men iray cercher si ie pourray trouuer au2010
<lb/>cun pleige, Et s’en alla au curé &amp; dist. Cher
<lb/>seigneur ie vous prie qu’il vous plaise de
<lb/>bien faire, mon oste est en celle nuit deuenu
<lb/>obses &amp; vexé d’vn mauuais esprit &amp; vous
<lb/>prie que le facez sortir &amp; bãnir hors de luy
<lb/>lon vous payera bien. Le curé dist, ie le fe2010
<lb/>ray voulontiers mais il luy faut encore at2010
<lb/>tendre deux ou troys iours car cela ne se
<lb/>peut faire en haste. Vlespiegle dit bien
<lb/><pb n="f. 80"/></p>
        <p rend="noindent">cela est, bon mais tandis iray querir sa fem2010
<lb/>à laquelle vous le pourrez dire, le curé dist,
<lb/>bien qu’elle vienne, &amp; ie le diray à elle
<lb/>mesme, alors Vlespiegle s’en retourna à
<lb/>l’hoste &amp; dist i'ay trouué vn bon pleige le2010
<lb/>quel est vostre curé qui veut promettre de
<lb/>payer pour eux. Parquoy laissez vostre
<lb/>femme venir auec moy il le promettra à
<lb/>elle mesme, l’hoste estoit bien ayse &amp; vou2010
<lb/>lentiers enuoya sa femme auec luy au curé.
<lb/>Adonc Vlespiegle dist la femme est icy di2010
<lb/>tes luy maintenant comme m’auez dist &amp;
<lb/>promis. Le curé dist bien ma chere dame
<lb/>attendez vn iour ou deux i’ayderay. bien à
<lb/>l’hoste, lors la femme estoit bien ayse &amp;
<lb/>s’en retourna à la maison, &amp; le dist à son
<lb/>mary lequel en fut fort ioyeux &amp; laissa les
<lb/>aueugles aller francz &amp; quittes Vlespiegle
<lb/>conta aussi auec son hoste &amp; se partit de la.
<lb/>Au troiziesme iour la femme alla au curé
<lb/>demander son argent que les aueugles
<lb/>auoient despendu. Alors le curé dist. Chere
<lb/>dame vostre mary vous à il ainsi comman2010
<lb/>de ? Elle dist que ouy, le curé dist, c’est le dia2010
<lb/>ble qui veut auoir de l’argent, la femme
<lb/>respondit. Ce n’est pas, le mauuais esprit ie
<lb/>veux auoir argent pour mes despẽs. Alors le
<lb/>curé dist. Lon m’a dist que vostre mary est
<lb/>vexé du diable amenez le icy, ie luy ay2010
<lb/><pb n="f. 81"/></p>
        <p rend="noindent">deray bien par la grace de Dieu &amp; le chasse%
<lb/>ray dehors. Alors la femme dist mau2010
<lb/>uaises gens &amp; coquins sont accoustumez
<lb/>de trou[u]er telles inuentions quand, il faut
<lb/>payer. Se mon mary est vexé du mauuais
<lb/>esprit vous le saurez incontinent. Et elle
<lb/>courut à la maison &amp; se complaignyt de
<lb/>ce que le curé auoit dist. L'hoste se cour2010
                <lb/>rouca <hi rend="i">&amp;</hi> print la broche auec le rost qui
<lb/>gisoit au pres du feu &amp; courut à la maison
<lb/>du curé. Ce voyant le curé appella ses voi2010
<lb/>sins pour ayde &amp; fist vne croix deuant luy
<lb/>&amp; dist aydez moy mes amys &amp; voisins cest
<lb/>homme est vexé du mauuais esprit, alors
<lb/>l’hoste dist vous me payerez le curé se si2010
<lb/>gna, &amp; l’oste le voulut percer de la broche,
<lb/>mais les voisins se mirent entredeux, &amp; les
<lb/>separoient &amp; tenoient l’hoste à grand force
<lb/>à cause du curé. Et si longuement que
<lb/>l’hoste vescut, il demanda au curé son ar2010
<lb/>gent des despens que les aueugles auoient</p>
        <p rend="center noindent">
          CDLdespendu. Adonc le curé dit qu’il ne luy
<lb/>deuoit riens, ains s’il estoit surprins
<lb/>du mauuais esprit il luy en ay2010
<lb/>
          deroit bien. Ce dura si
<lb/>longuement qu’ilz
<lb/>vesquiren
          t.
        </p>
        <p rend="center">**</p>
        <p rend="center">*</p>
      
          <pb n="f. 82"/>
        
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle espouuenta &amp;
<lb/>fit auoir peur a son hoste Ifleueu
<lb/>d’vn loup mort.</head>
        <p rend="noindent">IL demouroit en Isleuen vn ho2010
<lb/>ste qui estoit fort despiteux &amp;
<lb/>de haut parler qui se disoit estre
<lb/>tres hardy. Si vint Vlespiegle il2010
<lb/>lecen yuer loger &amp; y gisoit beaucoup de
<lb/>neige si vindrent illec aussi au logis troys
<lb/>marchans du païs de saxe bien tard adonc
<lb/>l’hoste leur dist par grant despit. Ou dyable
<lb/>auez vous esté si longuement que vous ve2010
<lb/>nez si tard au logis ? Les marchans dirent
<lb/>sire hoste ne parlez pas ainsi nous auons
<lb/>eu vne mauuaise forrune au chemin, car
<lb/>vn loup nous à fait grand ennuy &amp; desplai2010
<lb/>sir auec la neige &amp; ne scauions estre de2010
<lb/>liurez de luy, cela nous à fait demeurer si
                <lb/>longuement. <hi rend="u">Quand</hi> l’hoste ouyt ce parla
<lb/>plus fierement que deuant dirant comment
<lb/>ilz se laissoiẽt eux troys chasser d’vn loup si
<lb/>[b]ien rencontroys dix au champs ie les comba%
                <lb/>troys <hi rend="i">&amp;</hi> enchasseroys, ainsi se mocqua l’hoste
<lb/>desditz marchans iusques à ce qu’ilz allerent
<lb/>coucher &amp; Vlespiegle estoit aupres deux
<lb/>oyant les moqueries. Quand ilz alloiẽt cou2010
<lb/>cher l’on leur mõstra vne chãbre ensemble</p>
        <p rend="noindent">
          <pb n="f. 83"/>
        </p>
        <p rend="noindent">pour les marchans &amp; Vlespiegle, &amp; quand
<lb/>ilz furent tous en la chambre ilz conclurent
<lb/>ensemble entre eux qu’elle chose ilz pour2010
<lb/>roient faire pour payer l’hoste de ses mo2010
<lb/>queries &amp; pour luy estouper la bouche,
<lb/>alors Vlespiegle leur dist l’hoste est de haut
<lb/>parler s’il vous plaist ie le payeray bien
<lb/>qu’il ne vous dira ou parlera plus de loupz,
<lb/>auquel les marchans dirent que bien le vou2010
<lb/>loient &amp; luy promettoient de rendre l’ar2010
<lb/>gent qu’il auoit despendu &amp; plus, alors Vle2010
<lb/>piegle dist, allez à vostre mar[c]hãdise, &amp; quand
<lb/>vous retournerez si venez ceans loger, ie se2010
<lb/>ray icy &amp; nous payerons l’hoste, au matin
<lb/>les marchans se leuerent &amp; payerẽt l’hoste
<lb/>pour leurs despens &amp; pour Vlespiegle, &amp;
<lb/>s’en partirent. L’hoste cria apres eux en mo2010
<lb/>quant or entre vous marchans gardez vous
<lb/>que le loup ne vous morde, les marchans di%
<lb/>soient nous vous remercions hoste de ce que
<lb/>nous auisez si les loups nous mengent si ne
<lb/>vous trouuerons pas icy, &amp; aussi nous ne re2010
<lb/>tournerons pas &amp; s’en partirẽt. Et Vlespie2010
<lb/>gle cheuaucha dehors &amp; eu : la fortune qu’il
<lb/>print vn loup, lequel tua, &amp; le laissa bien
<lb/>fort engeller. Et quand le iour vint que
<lb/>les marchans auoient promis de retour2010
<lb/>ner si mist le loup en vn sac, &amp; vint à Is2010
<lb/>leuen au logis ou il trouua les marcha<del>u</del>[n]s
<lb/><pb n="f. 84"/></p>
        <p rend="noindent">&amp; garda le loup que personne ne s’en ap2010
<lb/>perceut, au soir l’hoste se mocqua encores
<lb/>des marchãs du loup, &amp; les marchãs disoient,
<lb/>il nous est ainsi auenu mais vous voulez tuer
<lb/>dix loupz tuez en premier vn puis apres
<lb/>les neuf. L’hoste dist ce la feray ie bien, &amp; ce
<lb/>dura tout le soir iusques à ce qu’ilz allerent
<lb/>coucher. Et Vlespiegle se teust iusques à
<lb/>tant qu’il fut en la chãbre auec les marchans
<lb/>puis dist, mes amys laissez moy faire mes
<lb/>choses, &amp; veillez vn peu quand l’hoste &amp; ses
<lb/>gens seront couchez. Ainsi descendit Vles2010
<lb/>piegle tout doucement de la chãbre, &amp; alla
<lb/>querir le loup qui estoit tout fort, &amp; royde
<lb/>gelé, &amp; le porta en bas aupres du feu &amp; le
<lb/>mist auec des bastõs tant qu’il demoura tout
<lb/>droit &amp; luy ouurit la gueulle d’vn baston, &amp;
<lb/>luy bouta deux petis souliers en la gueulle
<lb/>&amp; s’en retourna en la chambre aupres des
<lb/>marchans. Et cria seigneur hoste. L’oste
<lb/>demanda aux marchãs qu’elle chose ilz vou%
<lb/>loient auoir ilz dirent. Nous voulõs auoir à
<lb/>boire, car nous auons grãd soif souffrez que
<lb/>vostre chambriere ou valet nous apporte à
<lb/>boire nous le payerons bien demain l’hoste
<lb/>se courrouca &amp; dist. C'est la maniere de ceux
<lb/>de Saxe que nuit &amp; iour veulẽt boire, &amp; ap2010
<lb/>pella sa chambriere quelle portast aux mar2010
<lb/>chans à boire en leur chambre, la chambrie2010
<lb/><pb n="f. 85"/></p>
        <p rend="noindent">re se leua &amp; vint au feu pour allumer vne
<lb/>chandelle, &amp; si regarda &amp; veit le loup, &amp; fut
<lb/>si espouuentée quelle laissa tomber la
<lb/>chandelle, &amp; courut derriere au iardin cui2010
<lb/>dant que le loup eust mãgé les enfans. Alors
<lb/>les marchans de rechief appellerent ou la
<lb/>chambriere demouroir tant. Adonc l’hoste
<lb/>appella le seruiteur &amp; luy dist qu’il appor2010
<lb/>tast à boire aux marchans : en leur chambre
<lb/>car il pensoit que la chambriere ce fust en2010
<lb/>dormie, &amp; le valet se leua voulant aussi al2010
<lb/>lumer vne chandelle. Quand la cha[n]delle fut
<lb/>allumée si vit aussi illec le loup &amp; cuida
<lb/>qu’il eut mangé la chambriere &amp; laissa tom%
<lb/>ber la chandelle &amp; courut au cellier. Lors
<lb/>appella Vlespiegle la troysiesme foys q̃ l’ho%
<lb/>ste mesme se leuast &amp; luy portast à boire ou
<lb/>vne chandelle, ilz tireroiẽt mesmes à boire
<lb/>l’hoste cuyda que la chambriere &amp; le valet
<lb/>fussent endormis &amp; luy mesmes se leua vou%
<lb/>lant aussi cõme les autres allumer la chãdel2010
<lb/>le, Et quand il vint aupres du feu il cheut à
<lb/>terre &amp; cria mes chers amys venes nous ay2010
<lb/>der, icy est vn loup qui à mẽgé la chãbriere
<lb/>&amp; le seruiteur, La chãbriere louyt au iardin
<lb/>&amp; le seruiteur au celier &amp; venoiẽt pour ay2010
<lb/>der à leur maistre. Et les marchans auec Vle%
<lb/>spiegle vindrẽt aussi courãt en bas &amp; cõmen%
<lb/>cerent à rire &amp; disoiẽt. Or regardez ce hardi
<lb/><pb n="f. 86"/></p>
        <p rend="noindent">[hom] se vante qu’au champ veut tuer dix loups
<lb/>&amp; maintenant il à paour pour vn seul
<lb/>mort en sa maison. Quand l’hoste vit que
<lb/>ce luy fut fait par moquerie, il fut fort
<lb/>honteux, &amp; ne seut que dire &amp; luy con2010
<lb/>uint taire, car il se hontoya de ses hautes
<lb/>parolles &amp; de son vanter pource que luy
<lb/>&amp; ses gens auoient eu peur pour vn loup
<lb/>mort &amp; retourna au lit. Et ce bruit vint
<lb/>par tout Isleuen dont il fut honteux, &amp;
<lb/>au matin les marchans payerent leur des2010
<lb/>pens &amp; ceux de Vlespiegle &amp; s’en parti2010
<lb/>rent, &amp; apres ce iour l’hoste ne parla onc
<lb/>de sa hardieffe.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle escorcha vn
<lb/>chien &amp; donna la peau à l’hostes%
<lb/>se pour le demy escot.</head>
        <p rend="noindent">VN soir vint Vlespiegle loger
<lb/>à Staffurt en vn logis ou il n’y
<lb/>eut personne que l’hostesse la%
<lb/>quelle auoit vn petit chien le%
<lb/>quel cheremẽt aymoit, le tenoit tous2010
<lb/>iours sus son giron, quand elle estoit oy2010
<lb/>seuse. Si fut Vlespiegle aupres du feu, &amp;
<lb/>beut de la biere. Elle auoit accoustumé au
<lb/>chien que quand on buuoit de la biere
<lb/><pb n="f. 87"/></p>
        <p rend="noindent">qu’on baillast aussi au chien à boire en
<lb/>vne escuelle. Quand Vlespiegle ainsi bu2010
<lb/>uoit la biere, le chien le vint festoyer sail%
<lb/>lant sur ses iambes. L’hostesse voyant ce,
<lb/>dist. Cher amy donnez au chien à boire à
<lb/>son escuelle, c’est son intention. Vlespie2010
<lb/>gle dist bien ie le feray volontiers, &amp; Vle%
<lb/>spiegle luy donna souuent à boire &amp; à
<lb/>manger de ce qu’il auoit sur la table, de la
<lb/>chair beurre, &amp; fourmaige, tellement que
<lb/>le chien fut bien plain, &amp; se mist deuant le
<lb/>feu. En fin quãd Vlespiegle fut bien plain
<lb/>il dist à l’hostesse, nous voulons conter
<lb/>&amp; dist. Si vous auiez vn hoste qui eust men%
<lb/>gé vostre viande, &amp; beu vostre biere, &amp;
<lb/>qu’il n’eust point d’argent, en seriez vous
<lb/>bien contente, l’hostesse cuida qu’il le di2010
<lb/>soit de soy mesmes &amp; ne pensa pas qu’il
<lb/>le cuydast du chien, &amp; dist. L’on n’a nul
<lb/>credit ceans, il faut donner argent ou ga2010
<lb/>ge. Vlespiegle dist. le suis bien content
<lb/>pour ma part, vn autre paye la sienne. Et
<lb/>quand Vlespiegle vit qu’il estoit temps il
<lb/>print le chien dessouz, sa robbe &amp; s’en
<lb/>alla à l’estable &amp; l’ecorcha, &amp; s’en alla de
<lb/>rechef soir aupres du feu ayant la peau du
<lb/>chien dessouz sa robbe. Lors Vlespiegle
<lb/>appella la dame, disant contons, la dame
<lb/>conta sa viande &amp; breuaige, &amp; Vlespiegle
<lb/><pb n="f. 88"/></p>
        <p rend="noindent">mist le demy escot deuant elle, la dame
<lb/>dist, qui payera l’autre moytié vous auez
<lb/>eu la viande &amp; ceruoyse tout seul. Vle2010
<lb/>spiegle dist ie ne l’ay pas eu tout seul : car
<lb/>il y auoit vn antre auec moy qui men2010
<lb/>geoit &amp; buuoit auec, &amp; n’auoit point d’ar%
<lb/>gẽt, mais bon gage payera l’autre moytié,
<lb/>la dame dist, qui est il &amp; quel gage à il, Vle%
<lb/>spiegle dist, c’est la meilleure robbe qu’il
<lb/>auoit vestu &amp; print la peau du chien di2010
<lb/>sant. Hostesse tenez voicy la meilleure
<lb/>robbe de celuy qui à mengé &amp; beu auec
<lb/>moy. La dame veit bien que c’estoit la
<lb/>peau de son chien, &amp; elle se courrouce
<lb/>fort &amp; dist en maudissant Vlespiegle pour%
<lb/>quoy auez vous escorché mon chien Vle2010
<lb/>spiegle dist. Dame laissez le maudire : car
<lb/>c’est vostre coulpe, vous me commanda2010
<lb/>stes de donner à menger &amp; à boire à vo2010
<lb/>stre chien, &amp; ie vous disoye qu’il n’auoit
<lb/>point d’argent. Et vous ne luy vouliez pas
<lb/>faire credit, ains vouliez auoir argent ou
<lb/>gage, &amp; il n’a point d’argent pour payer
<lb/>son escot si luy conuint d’y laisser sa rob2010
<lb/>be en gage &amp; prenez la pour son escot.
<lb/>Alors la dame se courrouca encore plus
<lb/>disant, allez dehors ma maison, &amp; iamais
<lb/>n’y reuenez. Non dist Vlespiegle. Ie n’i2010
<lb/>ray pas ains cheuaucheray dehors &amp; bri2010
<lb/><pb n="f. 89"/></p>
        <p rend="noindent">da son cheual &amp; cheuaucha dehors disant
<lb/>dame gardez bien le gage iusques à tant
<lb/>que vous ayez vostre argent ie reuien2010
<lb/>dray encore vne foys sans estre prié : &amp;
<lb/>s’il est ainsi que ie ne boiue pas de vostre
<lb/>biere ie n’en payeray riens.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle disoit à la mes2010
<lb/>me hostesse vn iour que Vlespie2010
<lb/>gle gisoit sur vne roue.</head>
              <p rend="noindent"><hi rend="sc">APres</hi> Vlespiegle vint en
<lb/>vn village pres de Staffurt
<lb/>&amp; laissa son cheual en vn lo%
<lb/>gis : &amp; vestit des autres ha2010
<lb/>billemens : &amp; s’en alla à Staf2010
<lb/>furt en son ancien logis deuant la maison
<lb/>gysoit vne roue sur laquelle il s’alla, cou2010
<lb/>cher &amp; dist à la dame bon iour &amp; deman2010
<lb/>da si elle n’auoit point ouy nulle nouuel2010
<lb/>le de Vlespiegle, elle dist que nenny quel%
<lb/>le nouuelle orray ie d’vn malicieux lar2010
<lb/>ron, ie ne le puis ouyr nommer Vlespie2010
<lb/>gle dist. Qu’elle chose vous à il m’effait
<lb/>que vous estes si courroucée sur luy. Mais
<lb/>toutesfoys par tout ou il à esté il n’en vui%
<lb/>da iamais sans y faire aucune mauuaistié,
<lb/>voire dist l’hostesse, ie m’en suis aussi biẽ
<lb/><pb n="f. 90"/></p>
        <p rend="noindent">apperceüe, car enuiron huyt iours passez
<lb/>:il estoit icy, &amp; écorcha mon chien &amp; me
<lb/>donna la peau pour sa ceruoise, Vlespie2010
<lb/>gle dist cela estoit vne piece d’vn coc2010
<lb/>quin, &amp; ce n’est pas bien fait. L’hostesse
<lb/>dist. Il en aura encore mauuais train &amp;
<lb/>fin. Chere hostesse dist Vlespiegle il à son
<lb/>guerdon il sied ainsi sur vne roue. O dist
<lb/>l’hostesse Dieu en soit loué, si ie fusse esté
<lb/>illec i'eusse volontiers payé la roue, &amp; si
<lb/>i’eusse eu la puissance &amp; force ie luy eusse
<lb/>mesme rompu bras &amp; iambes. Alors Vle2010
<lb/>spiegle dist dame demourez sur ce pro2010
<lb/>pos car quand il disoit cecy il gisoit sur
<lb/>vne roue, &amp; disant à Dieu il s’en partit de
<lb/>là ne onc n’y retourna.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle mist vne ho2010
<lb/>stesse à tout les fesses nues dessus
<lb/>les cendres chaudes.</head>
              <p rend="noindent"><hi rend="sc">QVand</hi> Vlespiegle fut venu
<lb/>de Romme, il vint loger en vn
<lb/>logis ou l’hoste n’estoit pas à
<lb/>la maison &amp; demanda à l’ho2010
<lb/>stesse si elle ne cognoissoit pas Vlespie2010
<lb/>gle, l’hostesse dist que non, ains i’ay bien
<lb/>ouy dire qu’il est vn esleu cocquin &amp; ma2010
<lb/><pb n="f. 91"/></p>
        <p rend="noindent">licieux. Alors Vlespiegle dist par douces
<lb/>parolles, chere dame, pourquoy le dites
<lb/>vous, vous ne le cognoissez pas. L’hostes2010
<lb/>se dist, il ne m’en chaut combien que ie
<lb/>ne le cognois. Les gens toutesfoys le di2010
<lb/>sent. Vlespiegle dist. Dame il ne vous à
<lb/>point m’effait s’il est vn malicieux vous
<lb/>ne le sauez sinon par ouyr dire, la dame
<lb/>dist. Ie le dis comme ie l’ay ouy dire des
<lb/>gens qui sont venus ceans loger, Vlespie2010
<lb/>gle se teust, mais le lendemain il se leua
<lb/>bien matin, &amp; fist les cendres bien larges
<lb/>d’ensemble, &amp; lors il print l’hostesse en
<lb/>dormant de son lit &amp; la mist les fesses
<lb/>nues sur les chaudes cendres si que l’ho2010
<lb/>stesse se brusla, &amp; Vlespiegle dist, dame or
<lb/>pouuez bien dire que Vlespiegle est vn
<lb/>malicieux, car vous auez esprouué &amp; es2010
<lb/>sayé &amp; veu de sa finesse, la femme cria lors
<lb/>bien haut, &amp; Vlespiegle se partit de la &amp;</p>
        <p rend="center noindent">
          CDLdist. Ainsi doit on payer ces plaide2010
<lb/>resses qui caquettent mal des
<lb/>gens par ouyr dire, com2010
<lb/>bien que mesme ne les
<lb/>cognoissent &amp; ia2010
<lb/>mais ne l’ont
<lb/>
          veu ne fait
          <lb/>nul mal.
        </p>
        <p rend="center">**</p>
        <p rend="center">*</p>
      
          <pb n="f. 92"/>
        
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle deceut vn Hol2010
<lb/>landoys auec vne pomme rostie.</head>
        <p rend="noindent">IN iour vint .Vlespiegle en
<lb/>vn logis ou estoient plu2010
<lb/>sieurs Hollandoys. Et estoit
<lb/>deuenu malade ; si qu’il ne
<lb/>pouuoit mẽger de la chair,
<lb/>&amp; fist cuyre deux œufz, lesquelz il mist
<lb/>deuant luy sur la table, auec les autres, la
<lb/>y eut vn Hollandoys qui regarda Vlespie%
<lb/>gle pour vn païsant &amp; dist qui estes vous,
<lb/>ne sauez vous menger la viande de l’ho2010
<lb/>ste &amp; print les deux œufz &amp; les huma de2010
<lb/>hors l’vn apres l’autre, &amp; mist les escar2010
<lb/>gnes vuides deuant Vlespiegle, &amp; dist.
<lb/>Tenez vela la casse : les relicques sont de2010
<lb/>hors, les autres s’en rioient &amp; Vlespiegle
<lb/>aussi. Au soir Vlespiegle alla querir vne
<lb/>belle pomme laquelle il vuida &amp; mist de2010
<lb/>dens de saffone &amp; fist la pomme rostir.
<lb/>Et alors il print la pomme &amp; la tailla en
<lb/>pieces fur vn trenchoir, &amp; y mist du gin2010
<lb/>gembre dessus, &amp; la mist ainsi sur la table
<lb/>&amp; se retira de la table comme s’il vouloit
<lb/>aller querir autre chose. Quand il eut
<lb/>tourné le|dos le Hollandoys print la pom%
<lb/>me &amp;la mengea bien hastiuement. Inçon2010
<lb/><pb n="f. 93"/></p>
        <p rend="noindent">tinent il commença à vomir, en getant
<lb/>dehors tout ce qu’il auoit en son corps &amp;
<lb/>deuint si malade que l’hoste &amp; les autres
<lb/>cuiderent qu’il deuoit mourir &amp; qu’il fut
<lb/>empoïsonné par la pomme. Lors dist Vle%
<lb/>spiegle, ce n’est point empoisonnement,
<lb/>ains est vne purgation pour l’estomach :
<lb/>car vn gormant estomac ne peut menger
<lb/>toute viande, car si le Hollandoys m’eust
<lb/>dit qu’il eut mengé la pomme si hastiue2010
<lb/>ment ie l’eusse auisé : car les œufz molz ne
<lb/>peuuent endurer la pomme rostie auec la
<lb/>poudre en l’estomach ains leur cõuenoit
<lb/>issir dehors, le Hollandoys guerist &amp; dist
<lb/>à Vlespiegle mengez ce que voulez, ie
<lb/>ne mengeray plus auec vous.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle fist à vne fem2010
<lb/>me frapper ces potz de terre en
<lb/>pieces.</head>
        <p rend="noindent">VN iour alla Vlespiegle vers
<lb/>Bremen à leuesque qui mout
<lb/>l’aymoit : car faisoit tousiours
<lb/>quelque chose merueilleuse,
<lb/>dont l’euesque s’en rioit, &amp; l’euesque luy
<lb/>donna de lauoine &amp; du foin pour son che%
<lb/>ual, lors il auint que Vlespiegle alla auec,
<lb/><pb n="f. 94"/></p>
        <p rend="noindent">l’euesque que eut volontiers veu quel2010
<lb/>que fortune, mais Vlespiegle n’en fist nul
<lb/>semblant ains l’ysoit son pater noster si
<lb/>que l’euesque le laissa lire, mais Vlespie2010
<lb/>gle auoit secrettement esté à vne femme
<lb/>que vendoit des potz de terre au marché,
<lb/>&amp; luy paya tous ses potz sur telle condi2010
<lb/>tion que quand il luy feroit quelque signe
<lb/>quelle feroit comme il luy diroit. Alors
<lb/>Vlespiegle s’en retourna à l’euesque, le2010
<lb/>quel demanda à Vlespiegle ou il auoit
<lb/>esté il dist qu’a l’eglise, alors l’euesque de
<lb/>rechef l’arraisonna par moqueries, au der%
<lb/>nier Vlespiegle dist tresredoubté sei2010
<lb/>gneur venez auec moy au marché, la fem2010
<lb/>me qui vent illec les potz de terre ie ne
<lb/>luy parleray pas vn mot si n’approche2010
<lb/>ray pas d’elle, toutesfoys ie feray par vne
<lb/>secrette parolle que d’elle mesmes frap2010
<lb/>pera tous ses potz par pieces, l’euesque
<lb/>dist, ie le verroys volontiers, &amp; l’eues2010
<lb/>que voulut gager contre luy pour .xxx.
<lb/>Florins dor que la femme ne le feroit pas.
<lb/>Et la gaigeure se fist &amp; l’euesque alla auec
<lb/>luy sur le marché, &amp; monstra à l’euesque
<lb/>la femme &amp; il alla auec l’euesque sur la
<lb/>maison de la ville. Et commença à parler
<lb/>&amp; faire semblant par parolles, &amp; comme
<lb/>si à cela vouloit contraindre de faire, au
<lb/><pb n="f. 95"/></p>
        <p rend="noindent">dernier il fist signe à la femme comme il
<lb/>auoit dit. Et elle se leua &amp; print vn grand
<lb/>baston &amp; frappa entre les potz tãt qu’ilz
<lb/>furent en pieces, si que tous ceux qui e2010
<lb/>stoient entour le marché rioyent &amp; l’e2010
<lb/>uesque auec ses nobles aussi. Quand l’e2010
<lb/>uesque fut reuenu en sa court il le print à
<lb/>part, &amp; dist dites moy comment feistes
<lb/>vous que la femme frappa tous ses potz
<lb/>en pieces &amp; ie vous payeray les. xxx. flo2010
<lb/>rins d’or, il dist. Tresredouté sire ie le fis
<lb/>par aucune Nigromance, ie les auois tous
<lb/>payez. L’euesque s’en rit &amp; luy donna
<lb/>les. xxx. Florins : mais il luy conuint pro2010
<lb/>mettre, qu’il ne le diroit à personne, &amp;,
<lb/>il luy donroit vn gras bœuf, il dit. Ie me
<lb/>tairay volontiers, &amp; se partit de la, &amp; le
<lb/>laissa faire, quand l’euesque fut assis à ta2010
<lb/>ble auec ses nobles, il dist qui sauoit aussi,
<lb/>la science par laquelle la femme frappoit
<lb/>ses potz en pieces., &amp; les nobles qui illec
<lb/>estoient furent. xviij. qui desiroient aussi
<lb/>sauoir la science, il dist. Si me voulez don%
<lb/>ner chascun vn gras bœuf en ma cuisine ie
<lb/>le vous apprendray, les nobles furent con%
<lb/>tens, &amp; chascun noble luy amena deux
<lb/>bœufz ainsi eut. xxx. bœufz vallant chas2010
<lb/>cun. vj.florins d’or, si que les. xxx. florins
<lb/>lesquelz il auoit donnez à Vlespiegle fu2010
<lb/><pb n="f. 96"/></p>
        <p rend="noindent">rent bien payez, quand les bœufz furent
<lb/>rassemblez il vint cheuauchant &amp; les vit,
<lb/>si dit Vlespiegle. Si icy est gagnage, la
<lb/>moitié en est mienne, l’euesque dist, te2010
<lb/>nez ce que m’auez promis ie tiendray ma
<lb/>promesse. Et l’euesque luy donna vn gras
<lb/>bœufz lequel il amena auec luy. Puis a2010
<lb/>pres l’euesque appella tous ses nobles au2010
<lb/>pres de luy, &amp; dist, escoutez bien, ie vous
<lb/>apprendray la science. Et il leur dist pu2010
<lb/>bliquement comment les choses furent
<lb/>faites &amp; comment Vlespiegle fut accor2010
<lb/>dé auec la femme, &amp; qu’il auoit deuant
<lb/>payé tous ses potz. Quand l’euesque eut
<lb/>ce dit les nobles furent tous honteux
<lb/>&amp; demouroient tous muetz &amp; leur des2010
<lb/>pleut que pource ilz auoient donné leurs
<lb/>gras bœufz, mais il leur conuint estre con%
<lb/>tens &amp; se conforterent eux mesmes di2010
<lb/>sans il est nostre sire s’il nous eut prié,
<lb/>pour les bœufz nous les luy eusions don2010</p>
        <p rend="center noindent">nez, mais il leur d’épleut qu’ilz e2010
<lb/>stoient tous si folz que pour vne
<lb/>telle follie, ilz auoient
<lb/>donnez leurs bœufz &amp;<lb/>aussi pource que
<lb/>Vlespiegle en
<lb/>auoit
<lb/>vn
        .
</p>
        <p rend="noindent">
          <pb n="f. 97"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle rompit les de2010
<lb/>grez, dont les moynes tombarent
<lb/>à terre.</head>
        <p rend="noindent">APres que Vlespiegle fut ancien
<lb/>&amp; vieil il luy conuint vne mau2010
<lb/>uaise repentance, &amp; pour pensa
<lb/>d’aller en vne religion pour a2010
<lb/>mender sa vie &amp; seruir Dieu, si vint au païs
<lb/>de Saxe à labbé de mariendale, &amp; luy pria
<lb/>pour vne place pour estre frere lay. Alors
<lb/>labbé dist lequel estoit mesme vn gabeur ie
<lb/>vous donneray vne place mais il vous con2010
<lb/>uient faire quelque chose &amp; garder quelque
<lb/>office : car moy &amp; mes freres faisons quel2010
<lb/>que chose chacun ce qu’il luy est cõmandé.
<lb/>Vlespiegle dist ; bien reuerend pere, ce qu’il
<lb/>vous plaist il me plaist aussi. Alors labbé dit,
<lb/>vous ne besongnez pas volontiers, vous se2010
<lb/>rez portier. Si aurez conuersation auec les
<lb/>gens, &amp; ne ferez autre chose que ferme &amp;
<lb/>defermer la porte. Vlespiegle dist. Reuerẽd
<lb/>pere, Dieu vous en guerdonne qu’a moy
<lb/>ancien homme si bien m’auez porueu. Ie
<lb/>veux tout faire ce que me commanderez, &amp;
<lb/>laisser ce que me deffendrez. Alors labbé dit.
<lb/>Tenez vela les clefz de la porte, vous ne lais%
<lb/>serez pas entrer tout chacun dedans, mais à
<lb/><pb n="f. 98"/></p>
        <p rend="noindent">grãd peine le troiziesme ou quatriesme. Car
<lb/>les maraux sont en si grãd nombre que son
<lb/>les laisse tous entrer ilz feroient le mona2010
<lb/>stere poure par mẽger &amp; boire &amp; gourman%
<lb/>der. Alors Vlespiegle dist. Reuend pere ie le
<lb/>feray volontiers. Et quand les religieux vin2010
<lb/>drent deuant le monastere combien que il2010
<lb/>lec ilz demouroient il ne voulut onc que le
<lb/>quatriesme laisser entrer &amp; non plus. En fin
<lb/>les complaintes sont venues deuant labbé,
<lb/>lequel dit, qu’il estoit malicieux, ne laisserez
<lb/>vous pas entré ceux qui appertiẽnent au mo2010
<lb/>nastere ? Vlespiegle dist. I’ay laissé entrer le
<lb/>quatriesme comme m’auiez commandé, &amp;
<lb/>non plus, &amp; i’ay accomply voz commande2010
<lb/>mens. Labbé dist, vous auez fait comme vn
<lb/>malicieux &amp; eust volontiers esté quitte de
<lb/>luy. Et il mist &amp; fit vn autre portier, car bien
<lb/>sauoit que son ancienne finesse ne laisseroit.
<lb/>Et luy donna vn autre office, &amp; dist vous cõ2010
<lb/>terez par nuit les moynes : s’il viennent tous
<lb/>à matines, &amp; si vous faillez vu en contant ie
<lb/>vous donneray congé &amp; vous vuiderez de
<lb/>ceans. Adonc Vlespiegle dist Reuerend pe2010
<lb/>re, cela m’est fort pesant à faire, labbé dist.
<lb/>Or faites ainsi car il auoit espoir d’estre ab2010
<lb/>souz &amp; quitte de luy, &amp; Vlespiegle pour2010
<lb/>pensa de nom demourer. Ainsi alla Vlespie2010
<lb/>gle aupres des degrez, ou les moynes descẽ 2010
<lb/><pb n="f. 99"/></p>
        <p rend="noindent">doient &amp; rompit plusieurs degrez. Et le
<lb/>prieur estoit vn mout ancien homme &amp; e2010
<lb/>stoit communement le premier aux matti2010
<lb/>nes, qui vint &amp; cuida descendre les degrez, &amp;
<lb/>cheut si se rompit l’vne des iambes. Alors il
<lb/>s’escria piteusement de grand peine si que
<lb/>les autres freres y suruindrent pour regar2010
<lb/>der &amp; veoir quelle chose il failloit au prieur
<lb/>Lors chacun vouloit descendre, &amp; ilz cheu2010
<lb/>rent tous iusques au dernier. Et Vlespiegle
<lb/>tailla les freres sur vne oches de boys, &amp;
<lb/>dist à labbé. Reuerend pere ay ie pas bien
<lb/>fait vostre commandement, i’ay conté les
<lb/>moynes, &amp; dõna à labbé les oches sur quoy il
<lb/>les auoit taillez. A donc labbé respondit vous
<lb/>les auez taillez comme vn malicieux, vuidez
<lb/>de ceans au dyable. Alors il se departit de
<lb/>la &amp; vint à Mollen ou il deuint malade.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle deuint à mol2010
<lb/>len malade, &amp; comment il chia
<lb/>chelz l’apoticaire en ses boetes,
<lb/>&amp; comment il fut porté dedans
<lb/>le saint esprit.</head>
        <p rend="noindent">QVand Vlespiegle vint de mariendale à
<lb/>mollen il deuint malade, &amp; vint heber%
<lb/>ger chelz vn apoticaire pour illec prendre
<lb/><pb n="f. 100"/></p>
        <p rend="noindent">des medicines &amp; l’apoticaire estoit vn peu
<lb/>merueilleux, &amp; donna à Vlespiegle vne for2010
<lb/>te purgation. Au matin la purgation com2010
<lb/>mença à besongner &amp; Vlespiegle se leua &amp;
<lb/>ne sauoit ou demourer à tout le fardeau, si
<lb/>trouua la maison par tout fermée, &amp; il alla
<lb/>à la boutique &amp; print douze boites en les2010
<lb/>quelles y auoit de la Sirope &amp; autres mede2010
<lb/>cines, &amp; chia en toutes les boites disant hors
<lb/>des boittes sont sorties toutes les medecines
<lb/>parquoy il conuient de rechef y entrer &amp;
<lb/>ainsi l’apoticaire n’en perdra riens, car ie ne
<lb/>luy scay ny ne peux dõner argẽt. L’apoticai2010
<lb/>te l’apperceut &amp; se courrouça mout sur V2010
<lb/>lespiegle, &amp; ne le voulut plus longuement
<lb/>auoir en sa maison &amp; le fit porter à l’hostel
<lb/>du saint Esprit. Alors Vlespiegle dist. I'ay
<lb/>souuẽtesfois prié à Dieu que le saint Esprit
<lb/>veint en moy, or est ma priere contraire : car
<lb/>ie viens au saint Esprit, &amp; il demeure hors
<lb/>de moy &amp; moy en luy. Alors ilz commen2010
<lb/>cerent tous à rire &amp; disoient. Ainsi que la
<lb/>vie de l’homme est telle est aussi volontiers
<lb/>communement la fin. Ce apperceut la me2010
<lb/>re de Vlespiegle qu’il estoit malade, &amp; elle
<lb/>s’en vint à luy &amp; pensoit auoir de l’argent
<lb/>de son filz : car elle estoit poure femme.
<lb/>Quand la mere vint aupres de luy elle
<lb/>ploura tendrement &amp; dit, mon cher filz, ou
<lb/><pb n="f. 101"/></p>
        <p rend="noindent">estes vous ainsi malade. Vlespiegle dist, icy
<lb/>entre le mur &amp; le lit. Alors elle dist, cher
<lb/>filz parlez à moy vne douce parolle, il dist,
<lb/>miel miel, n’est ce pas vne douce herbe, la
<lb/>mere dit. Ie vous prie dites moy vn peu de
<lb/>vostre doctrine dont ie puisse auoir me2010
<lb/>moire de vous, Vlespiegle dit bien mere,
<lb/>quand vous voudrez faire vne chose proffi2010
<lb/>table &amp; q̃ vous voudres faire vn pet, boutez
<lb/>vostre cul de hors le vent, si n’aurez pas la
<lb/>puanteur en voz narines, la mere dist, don2010
<lb/>nez moy vn peu de voz biens. Vlespiegle re%
<lb/>spondit ma mere à celuy qui n’a riens on
<lb/>luy donnera, &amp; l’on prendra de celuy qui à
<lb/>quelque chose, mes biens sont si bien mucez
<lb/>que personne ne le scait trouuer. Mais si
<lb/>vous trouuez quelque chose de mes biens
<lb/>vous les pourrez prendre &amp; receuoir, &amp; ie
<lb/>vous donne de mes biens tout ce qui est
<lb/>droit &amp; courbe Et Vlespiegle deuint tous
<lb/>les iours de plus en plus malade, si qu’on luy
<lb/>demanda s’il ne se vouloit pas confesser &amp;
<lb/>receuoir les droitz de la sainte Eglise, les2010
<lb/>quelles choses il fist : car il sentoit bien qu’il
<lb/>ne se pouuoit guerir de celle maladie.
<lb/>Alors luy dit vne ancienne beguine, mon a2010
<lb/>my ayez repentance &amp; contrition de voz
<lb/>pechez, affin que plus doucement &amp;.sainte2010
<lb/>ment puissiez mourir, Vlespiegle dist ie ne
<lb/><pb n="f. 102"/></p>
        <p rend="noindent">mourray pas doucement ne mollement.
<lb/>Car la mort est dure &amp; amere &amp; ie ne me
<lb/>veux pas secrettement confesser : car ce que
<lb/>i’ay fait durant ma vie est à plusieurs gens &amp;
<lb/>en plusieurs païs notoire, car ceux à qui i’ay
<lb/>fait aucun bien ilz le diront bien derriere
<lb/>moy, &amp; si i’ay fait à aucun quelque mal, ilz
<lb/>ne le tairont pas : mais ie me repens de deux
<lb/>choses que ie ne les sçauoye accomplir. La
<lb/>beguine dist, soyes ioyeux de ce que vous
<lb/>auez laisse quelque mal, mais ayez repen2010
<lb/>tance de voz pechez. Alors Vlespiegle dist, il
<lb/>me desplaist que ie n’ay pas accomply deux
<lb/>chose : car ie ne les scauoye accomplir, ne
<lb/>trouuer façon pour les faire, lors la beguine
<lb/>dist, elles sont bonne ou mauuaise, que ne
<lb/>l’aues accomply. Vlespiegle dit, c’est ainsi
<lb/>que l’on le veut prendre. Car il me despleut
<lb/>que quand ie voye aucun nettoyer ses dans
<lb/>à tout vn cousteau ou d’aucune autre chose
<lb/>que ie n’auoyes point chié ou embrene le
<lb/>cousteau, l’autre est, qui me desplaist que ie
<lb/>ne pouuois pas estouper toutes les ancien2010
<lb/>nes femmes qui vont outre les cinquãte ans
<lb/>leur cul à tout des grans clouz de boys : car
<lb/>elles ne sont prouffitables que pour chier
<lb/>sur la terre sur quoy croissent les fruitz, la
<lb/>beguine dist. Dieu nous vueille garder, ie
<lb/>oys bien que si vous estiez fort &amp; eussiez la
<lb/><pb n="f. 103"/></p>
        <p rend="noindent">puissance vous estouperiez mon cul, car ie
<lb/>suis vne femme de soixante ans. Alors Vle2010
<lb/>spiegle dist, il me desplaist qu’il n’est ainsi
<lb/>fait &amp; aduenu, la beguine dist. Or le dyable
<lb/>vous garde, &amp; elle se partir de luy &amp; le laissa
<lb/>la tour seul. Adonc Vlespiegle dist. Ce nest
<lb/>pas vne deuote seur, qu’elle se courrouce si
<lb/>legieremẽt : mais elle est pire que le dyable.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle acheta
<lb/>du laict beurré.</head>
        <p rend="noindent">DEuant que Vlespiegle vint à
<lb/>Mariendale au monastere, il
<lb/>arriua en vn iour de foirre à
<lb/>Bremen &amp; apperceut plusieurs
<lb/>païsanes venir à la foire à tout du laict beur%
<lb/>ré, si s’en alla querir vne grande escuelle, &amp;
<lb/>fist toutes les païsanes porter leur laict à luy
<lb/>&amp; print le laict que chacune femme appor2010
<lb/>ta, &amp; quand il eu tout le laict en son escuel2010
<lb/>le les femmes eussent volontiers eu de l’ar2010
<lb/>gent, alors Vlespiegle dist, vous femmelettes
<lb/>ie n’ay pas d’argẽt il vous faut attẽdre iusque
<lb/>à l’autre semaine, adonc ie vous payray bien
<lb/>[t]outes. Et qui ne le voudra faire si reprenne
<lb/>[s ?]on laict. Alors les femmes se pressoient à
<lb/>[l]escuelle pour r’auoir leur laict si qu’elle se
<lb/><pb n="f. 104"/></p>
        <p rend="noindent">maculerent leurs habillemens à tout le
<lb/>lait, si qu’elles prindrent noises &amp; get2010
<lb/>toint les potz à tout le lait apres leurs te2010
<lb/>stes, &amp; se moillerent à tout le lait si que
<lb/>plusieurs d’elles estoient moillées &amp; blan%
<lb/>ches, de la teste iusques aux piedz &amp; res2010
<lb/>sembloint aux chatz moillez. Quand el2010
<lb/>les furẽt ainsi atournées elles ne sauoient
<lb/>sur qui se venger, &amp; chercherent d’vn ac%
<lb/>cord Vlespiegle disant. Ou est le mali2010
<lb/>cieux qui acheta nostre lait si nous l’auiõs
<lb/>icy il seroit aussi baigné &amp; baptizé en les%
<lb/>cuelle au lait : mais il estoit desparty.
<lb/>Et les rues ressemblerent, comme s’il eut
<lb/>pleu du lait. Et tous ceux qui cela veirent
<lb/>commencerent à rire pource que la cho2010
<lb/>se estoit plaisante à voir. Et Vlespiegle
<lb/>fut mout prise en sa finesse &amp; malice, &amp;
<lb/>elles n’en eurent autre chose.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle trompa son con%
<lb/>fesseur &amp; luy fist embrener les
<lb/>mains en la merde.</head>
        <p rend="noindent">CE pendant que Vlespiegle e2010
<lb/>stoit si malade, luy fut amené
<lb/>vn prestre affin qu’il fist au
<lb/>malade bonne remonstrance.
<lb/><pb n="f. 105"/></p>
        <p rend="noindent">Alors le prestre venant au pres de luy pen2010
<lb/>soit qu’il auoit esté vn biẽ fortuné hõme, &amp;
<lb/>qui auoit fait merueille ? Il ne peut estre
<lb/>qu’il n’ait de l’argent largement, dequoy
<lb/>luy en faut faire souuenance en la fin de ses
<lb/>iours. Car à lauenture i’en auroys bien ma
<lb/>part. Adonc le prestre s’approcha de luy &amp;
<lb/>dist, Vlespiegle mon bon amy deuant vostre
<lb/>trespas il vous souuienne de vostre ame, car
<lb/>vous auez esté homme fort auentureux, &amp;
<lb/>auez commis beaucoup de pechés desquelz
<lb/>ayez repentance, Aussi si vous auez de l’ar2010
<lb/>gent estrangement gagné, vueillez le dispo2010
<lb/>fer à l’honneur de Dieu &amp; aux poures pre2010
<lb/>stres comme se suis se vous conseilleroys ie,
<lb/>si vous le voulez faire. Ie feray bien qu’il se2010
<lb/>ra conuerty à l’honneur de Dieu. Aussi si
<lb/>vous le me voulez donner, i’auray tous les
<lb/>iours de ma vie souuenance de vous en mes
<lb/>oraisons. Adonc dist Vlespiegle. Cher sire
<lb/>cela feray ie reuenez apres disner ie vous
<lb/>donneray certes quelque argent. Le prestre
<lb/>s’en alla bien ioyeux &amp; Vlespiegie print vn
<lb/>pot de terre &amp; l’emplit de merde à la moi2010
<lb/>tié mais par dessus couurit la merde auec
<lb/>quelque peu d’argent, &amp; apres disner reuint
<lb/>le prestre &amp; dist Mon filz Vlespiegle ie suis
<lb/>icy, me voulez vous maintenant faire ce que
<lb/>promis m’auez ie le resseuray bien, &amp; il dist
<lb/><pb n="f. 106"/></p>
        <p rend="noindent">ouy sire si vous voulez courtoysemẽt pren2010
<lb/>dre, &amp; n’estre trop auaricieux, ie vous laisse2010
<lb/>roys en mon pot prendre vne poignie, affin
<lb/>d’auoir souuenance de moy, le prestre dit, ie
<lb/>feray vostre voulonté &amp; prendray honne2010
<lb/>stement selon mon pouuoir, adonc descou2010
<lb/>uroit Vlespiegle le pot &amp; dit. Regardez
<lb/>maintenant sire, le pot est bien pres de plain
<lb/>prenez vne main toute plaine ains ne tastez
<lb/>point trop parfont, le prestre estoit fort ha2010
<lb/>stif, mais l’auarice le deceut, car il s’auanca
<lb/>au pot cuydant prendre vne bonne poignie,
<lb/>mais quand il sentit le font mol &amp; froid, il
<lb/>retira sa main &amp; veit qu’elle estoit orde &amp;
<lb/>breneuse. Si dist le prestre, vous estes vn
<lb/>mauuais homme que vous trompez vostre
<lb/>confesseur au dernier ou vous couchez au
<lb/>lit mortel. Ceux ne vous doiuent pas plain2010
<lb/>dre lesquelz vous auez trompez en vostre
<lb/>ieunesse. Vlefpiegle dist sire ie vous disoys
<lb/>bien deuant que ne prinsissiez point si par2010
<lb/>font, &amp; si vostre auarice vous à trompé ce
<lb/>n’est pas ma coulpe. Le prestre dist vous
<lb/>estes prince des malicieux, &amp; trompeurs, si
<lb/>vous vous estes par voz parolles deliuré a
<lb/>Lubecque du gibet, aus[s]i sauez vous bien
<lb/>contre moy replicquer &amp; respondre, ainsi se
<lb/>despartit le prestre le delaissant malade &amp;
<lb/>Vlespiegle escria au prestre qu’il print l’ar2010
<lb/><pb n="f. 107"/></p>
        <p rend="noindent">gent auec luy mais il ne le voulut point
<lb/>ouir.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle fist son
<lb/>testament.</head>
        <p rend="noindent">IL auint que vlespiegle deuint
<lb/>encore plus malade. Il fist son
<lb/>testament &amp; donna ses biens en
<lb/>troys parties. Vne partie à ses
<lb/>amys l’autre partie au conseil de Mallen. Et
<lb/>le tiers au curé de Mallen. Et quand il se2010
<lb/>roit trespassé qu’on enterreroit son corps
<lb/>en la terre saincte &amp; leur monstra vn grand
<lb/>escrin auec quattre serrures grandes bien
<lb/>gardé, ou il dit ses biens estre enclos, &amp; les
<lb/>seigneurs eurent l’escrin en garde lequel
<lb/>estoit bien pesant. Mais vn moys apres son
<lb/>trespas partiroient les biens les troys parties
<lb/>assemblées amiablement. Bien tost apres
<lb/>mourut Vlespiegle apres sa mort le mirent
<lb/>en vn escrin des mors &amp; despuis sur vne bar%
<lb/>re. Puis quand les prestres venoient &amp; di2010
<lb/>soient vigilles sur le corps vint la truye de
<lb/>l’hospital auec tous ses porceletz, &amp; se vou2010
<lb/>loir gratter à la barre si getta Vlespiegle
<lb/>auec la barre à terre, &amp; la truye faisoit tel
<lb/>bruit que tous les prestres sen fuirent delai2010
<lb/>sant Vlespiegle sans l’enterrer. Mais les be2010
<lb/><pb n="f. 108"/></p>
        <p rend="noindent">guines le remirent sur la barre à reuers tel2010
<lb/>lement que le visage gisoit vers la terre &amp; le
<lb/>dos dessus. Alors le prindrent les beguines
<lb/>&amp; le porterent en terre &amp; toute sa deman2010
<lb/>de fut faiste &amp; accomplie selon sa volonté &amp;
<lb/>consentement des autres. Mais apres qu’il
<lb/>fut trespassé vn moys s’assemblerent les
<lb/>troys parties &amp; allerent d’vn commum ac2010
<lb/>cordouurir l’escrin pour partir la cheuance.
<lb/>Quand l’escrin fut ouuert ilz ne virent au2010
<lb/>tre chose dedens que pierres. Lors furent ilz
<lb/>bien marris, &amp; l’vn regarda sur l’autre eux
<lb/>courroussans tresaigrement. Le curé cuy2010
<lb/>doit, à cause que les seigneurs &amp; le conseil
<lb/>auoient eu l’escrin en garde qu’ilz eussent
<lb/>secrettement ensemble le tresor. Et qu’ilz
<lb/>eussent de rechef ferme, les seigneurs du con%
<lb/>traire penserent que les amys en auoient
<lb/>pris la cheuance en sa maladie, &amp; que adonc
<lb/>eussent remply ledit escrin de pierres. Les
<lb/>amys cuidoient que le prestre en eust eu les
<lb/>biens q<del>n</del>[u]and Vlespiegle le confessoit. Et vn
<lb/>chascũ s’en alla courrouce &amp; se despartirent
<lb/>ennemys. Alors le curé &amp; le conseil vou2010
<lb/>loient oster le corps, &amp; le faire enterrer des2010
<lb/>souz le gibet, mais quand il fut descouuert il
<lb/>puoit li merueilleusemẽt que nul là entour
<lb/>ne pouuoit durer &amp;, ainsi ilz recourirent le
<lb/>sepulchre &amp; Vlespiegle demoura là gisant.</p>
        <p rend="noindent">
          <pb n="f. 109"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Comment Vlespiegle fut enterré.</head>
        <p rend="noindent">AV dernier fut aussi l’enterre2010
<lb/>ment de Vlespiegle bien estrãge
<lb/>Car quand on le vouloit met2010
<lb/>tre au sepulchre l’vne des cordes
<lb/>laquelle estoit vers ses pieds rompit quand
<lb/>on le vouloit aualler au sepulchre, telle2010
<lb/>ment que l’escrin auquel estoit mis son
<lb/>corps tomba en telle sorte, que le corps de2010
<lb/>dens l’escrin estoit mis sur ses pieds. Alors
<lb/>dirent ceux qui estoient la presens laissons
<lb/>le ainsi droit car comment il à esté merueil2010
<lb/>leux en sa vie tellement veut il aussi estre
<lb/>apres sa mort. Si laisserent Vlespiegle tout
<lb/>droit au sepulchre &amp; le couurirent, mettant
<lb/>sus le sepulchre vne pierre en laquelle estoit
<lb/>sculpté vn chauan ayant vn miroir dessoubz</p>
        <p rend="center">ses ongles. Et dessus la pierre estoit
<lb/>escriture taillée ainsi. Ceste pier2010
<lb/>re ne changera nully, car
<lb/>dessoubz icelle est
<lb/>enterré Vles2010
<lb/>piegle.</p>
        <p rend="center">*</p>
              <p rend="center"><hi rend="sc">fin.</hi></p>
        <p rend="noindent">
          <pb n="f. 110"/>
        </p>
        <p rend="center noindent i">A LYON,</p>
        <p rend="center noindent">Par Iean D’ogerolles,</p>
        <p rend="center">_______</p>
              <p rend="center noindent"><hi rend="i">1559.</hi></p>
      </div>
            </div>
            
    </body>
  </text>
</TEI>
