<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<!--Odette: 2018-04-24T15:37:51+02:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quelques hypothèses sur l’évolution du goût du public pour les contes facétieux au
            XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author key="Rosellini, Michèle">Michèle Rosellini</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Louise Amazan</name>
          <resp>Relecture, Stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud</name>
          <resp>Édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>      <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/faceties/doc/journee_2017-07-01/rosellini_quelques-hypotheses-sur-l-evolution-du-gout</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2018 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><hi rend="sc">Citer cet article :</hi> Michèle Rosellini, « Quelques hypothèses sur l’évolution du goût du public pour les contes facétieux au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle », [in] <title>Les Publics de la facétie (<hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi>–<hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles)</title>, Actes de la journée d’étude organisée par le projet <hi rend="i">Facéties</hi> (Labex OBVIL) le 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 2017. Mis en ligne le 26-04-2018. URL : <ref target="http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/faceties/doc/journee_2017-07-01/rosellini_quelques-hypotheses-sur-l-evolution-du-gout">http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/faceties/doc/journee_2017-07-01/rosellini_quelques-hypotheses-sur-l-evolution-du-gout</ref></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2017"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Le succès en France des facéties de la Renaissance ne se dément pas au <num>xvii</num><hi
            rend="sup">e</hi> siècle, comme en témoignent les nombreuses réimpressions de la
          traduction française du <hi rend="i">Decameron</hi><note place="bottom">Outre les trois
            rééditions du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à Paris, Lyon et Amsterdam
            (1548, 1558, 1597) du <hi rend="i">Decameron de Messire Jehan Boccace florentin,
              nouvellement traduict d’Italien en Françoys par Maistre Anthoine Le Maçon conseiller
              du Roy &amp; trésorier de l’extraordinaire de ses guerres</hi>, initialement publié
            chez Estienne Roffet en 1545, le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle compte au
            moins 7 éditions d’une version modernisée de cette traduction sous le titre : <hi
              rend="i">Le Decameron de Jean Boccace traduit de l’italien en françois par Maître
              Anthoine Le Maçon</hi>. La plus récente paraît en 1670 chez Claude Barbin, le libraire
            à la mode du Paris galant sous le règne de Louis XIV.</note>, ainsi que l’édition de
          compilations de contes facétieux de provenances diverses<note place="bottom">Voir, ici
            même, l’article de Tiphaine <hi rend="sc">Rolland</hi> sur <ref
              target="../journee_2017-07-01/rolland_facetie-dans-les-ruelles-galantes">« l’évolution du lectorat des
              compilations plaisantes de 1640 à 1660 »</ref>.</note>.</p>
        <p>Mais, hormis les péritextes de ces éditions et rééditions, nous manquons de témoignages
          qui nous permettraient de saisir la nature du goût du public pour la facétie, les
          fonctions de ce type de lecture, la répartition sociale des lecteurs. Néanmoins les formes
          de réception oblique que sont l’imitation, l’adaptation, la réécriture de contes facétieux
          par les auteurs du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle peuvent fournir des
          éléments d’information sur les publics visés par la facétie, le type de satisfaction
          qu’ils en attendent, les usages moraux, sociaux ou simplement ludiques qu’ils peuvent en
          faire. Ces informations sont fournies par les péritextes (Avertissements aux lecteurs,
          Épîtres dédicatoires, et leurs variantes satiriques et parodiques), mais aussi par les
          textes eux-mêmes — notamment les discours de personnages conçus comme des figures de
          lecteurs, voire comme des témoins intra-diégétiques de la réception de l’œuvre. Ces
          sources d’information internes sont utilement enrichies par les commentaires externes que
          fournissent d’une part les correspondances et, de l’autre, les textes polémiques impliqués
          dans les querelles et controverses littéraires.</p>
        <p>Un parcours, nécessairement sommaire, de ces éléments discursifs met assez clairement en
          évidence une évolution dans le goût du public en matière de facétie. Dans la première
          moitié du siècle, le conte facétieux est recherché pour son caractère divertissant, pour
          le rire franc qu’il provoque, et qui se traduit par la métaphore thérapeutique, héritée du
          siècle précédent, du « remède à la mélancolie ». Les valeurs de divertissement et
          d’eutrapélie se maintiennent dans les discours de justification tout au long du siècle,
          mais ils semblent perdre de leur pertinence dans sa seconde moitié. Ce qu’on observe de
          vraiment nouveau à partir des années 1660, c’est l’effort des auteurs pour motiver et
          policer les insertions facétieuses dans leurs ouvrages, en prenant explicitement en compte
          l’élargissement du public de la littérature comique dans son ensemble (théâtre, roman,
          nouvelle), notamment en direction des femmes : le goût pour la facétie doit pouvoir
          s’accorder avec l’esthétique galante alors à l’honneur dans la société cultivée. Aussi se
          vit-il au second degré, à l’abri d’une connivence de bon aloi.</p>
      </div>
        <div>
          <head>Le remploi des contes facétieux dans les histoires comiques : composition
            fragmentaire et visée divertissante</head>
          <p>Les auteurs d’histoires comiques, un genre renouvelé au début du siècle, font grand
            usage des facéties publiées au siècle précédent sous forme de fragments insérés,
            aisément repérables même quand ils impliquent le protagoniste<note place="bottom">Alors
              que les <hi rend="i">Histoires comiques ou entretiens facétieux.De l’invention d’un
                des beaux esprits de ce temps</hi>, publiées en 1612 par Toussaint Du Bray — et
              attribuées par Charles Sorel au sieur [François] du Souhait — adoptent la forme
              classique des contes à multiples narrateurs encadrés par un récit-cadre, l’<hi
                rend="i">Histoire comique de Francion</hi> que Sorel fait paraître anonymement en
              1623 chez un libraire concurrent, Pierre Billaine, rompent avec cette tradition
              facétieuse en proposant un récit continu à la troisième personne centré sur un
              protagoniste, Francion, qui devient, pour le tiers de l’ouvrage, le narrateur
              autodiégétique de son histoire. La matière facétieuse subsiste, mais sous la forme
              modulaire d’anecdotes insérées sans solution de continuité dans le fil de la
              narration, et, quelquefois, racontées à titre de divertissement par tel ou tel
              narrateur. La plupart réemploient des motifs facétieux anciens.</note>. Leur fonction
            divertissante s’affiche à l’intérieur du récit comme dans le discours encadrant. Ainsi,
            quand Charles Sorel fait paraître l’<hi rend="i">Histoire comique de Francion</hi>, en
            1623, il dote son auteur anonyme d’un tempérament mélancolique, ce qui justifie, de
            manière topique, le recours à des histoires facétieuses :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">Je n’ay point trouvé de remede plus aysé ny plus salutaire à l’ennuy
              qui m’affligeoit il y a quelque temps, que de m’amuser a descrire une histoire qui
              tinst davantage du folastre que du sérieux, de maniere qu’une <hi rend="i"
                >melancolique cause</hi> a produit un <hi rend="i">facetieux effect</hi>. Jamais je
              n’eusse fait veoir cette pièce, sans le desir que j’ai de montrer aux hommes les vices
              auxquels ils se laissent insensiblement emporter<note place="bottom"><hi rend="i"
                  >Histoire comique de Francion en laquelle sont découvertes les plus subtiles
                  finesses et trompeuses inventions tant des hommes que des femmes de toutes sortes
                  de conditions et d’âge. Non moins profitables pour s’en garder, que plaisantes à
                  la lecture</hi>, Paris, P. Billaine, 1623, « Avertissement d’importance au
                lecteur » ; <hi rend="i">Histoire comique de Francion</hi>, réimprimée sur
                l’exemplaire unique de l’édition originale [1623] et sur les éditions de 1626 et
                1633, éd. Emile Roy, Hachette, 1924, t. I, p. <num>iii</num>.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Il leur attribue en outre — comme on le remarque ici — la vertu de corriger les vices,
            ce qui revient à inscrire le récit dans le genre satirique<note place="bottom">Dans sa
                <hi rend="i">Bibliothèque française</hi> de 1664 (augmentée en 1667), Sorel rangera
                l’<hi rend="i">Histoire comique de Francion</hi> parmi les « romans comiques et
              satiriques », une section du chapitre <num>ix</num> consacré aux fictions narratives
              en prose.</note>. Il programme par là un mode de lecture double, divertissant et
            édifiant, prolongeant ainsi la visée exemplaire des contes de la Renaissance. Ce sérieux
            paradoxal de la facétie est assumé au niveau intradiégétique par les compagnons du
            héros, qui, le retrouvant à Rome après une longue séparation, jouissent du récit de ses
            aventures et lui reconnaissent une valeur exemplaire, bien que la plupart de ses
            prouesses aient consisté à berner des villageois naïfs :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">Lors que Francion conta ses advantures de Berger et de Charlatan, il
              ravit chacun d’admiration. Mon Dieu, ce dit Dorini, que je suis fasché que nous ne
              sommes plus tost venu en Italie. Nous eussions possible eu nouvelles de vostre
              desastre, et nous ne vous eussions pas laissez en un si mauvais estat. Vous vous
              mocquez, dit Raymond, je serois bien marry que l’on eust tiré Francion de l’estat où
              il estoit : il n’auroit point accompli de si belles choses. […] Vous avez raison,
              reprit Francion, et je ne voudrois pas avoir vecu autrement que j’ay fait. Neanmoins
              je vous diray, a le bien prendre ce ne sont que des friponneries. Ouy, ce dit Raymond,
              mais vos friponneries valent mieux ordinairement que les plus serieuses occupations de
              ceux qui gouvernent les peuples<note place="bottom"><hi rend="i">Histoire comique de
                  Francion</hi>, chap. <num>x</num> ; éd. cit., t. III, p. 164.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Cette dernière affirmation est à entendre comme une boutade provocatrice, certes, mais
            elle n’en révèle pas moins sérieusement la visée critique de l’histoire comique, y
            compris dans son matériau facétieux, à l’égard des normes morales et sociales de la
            culture officielle.</p>
          <p>Le genre « comique » protégeait en principe l’auteur (et surtout l’imprimeur-libraire,
            dans le cas d’une publication anonyme) de l’imputation d’offense à l’honnêteté publique.
            Mais après la condamnation des auteurs du <hi rend="i">Parnasse des poètes
              satyriques</hi> — contemporaine de la parution de l’<hi rend="i">Histoire comique de
              Francion</hi> —, et le long procès de Théophile de Viau qui s’en est suivi, il
            devenait nécessaire de purger le texte de ses facéties les plus obscènes. C’est chose
            faite dans la deuxième version de l’<hi rend="i">Histoire comique de Francion</hi>
            publiée en 1626 ; toutefois l’expurgation ne modère pas l’expansion des facéties, qui se
            multiplient dans les quatre chapitres ajoutés. Sorel en rendra compte en 1633 dans le
            texte liminaire de la troisième version, enfin attribuée, mais à un auteur prête-nom,
            Nicolas Moulinet Du Parc. La tendance est encore à la surenchère de contes facétieux,
            qui sont jugés dignes d’être conservés, même s’ils sont apocryphes, dans la mesure où
            ils ont assuré le succès du livre dans ses précédentes versions :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">Il [Nicolas Moulinet Du Parc] écrivit donc les aventures de ce cavalier
              auxquelles il donna le titre d’<hi rend="i">Histoire comique</hi>, et ce fut à l’envi
              de Du Souhait, champenois, et comme pour le braver, à cause qu’auparavant Du Souhait
              avait donné le même titre à <hi rend="i">quelques contes qu’il avait ramassés</hi>. Il
              y avait de la contention entre ces deux esprits qui étaient d’un même temps, mais
              notre auteur a bien précédé celui-là, comme l’on peut voir par <hi rend="i">le bon
                accueil que l’on a fait à son ouvrage</hi>, au lieu que celui de Du Souhait a
              demeuré dans l’obscurité et n’a été imprimé qu’une fois<note place="bottom"><hi
                  rend="i">La vraye histoire comique de Francion par Nicolas de Moulinet Sr
                  Duparc</hi> [Ch. Sorel], Paris, P. Billaine, 1633, « Avis aux lecteurs » ; c’est
                moi qui souligne.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Le pseudo-éditeur va jusqu’à prétendre que ce sont les lecteurs eux-mêmes qui l’ont
            enrichi de nouveaux contes<note place="bottom"><quote>« Cette <hi rend="i">Histoire
                  comique de Francion</hi> fut imprimée pour la première fois en l’an mil six cent
                vingt-deux, mais il n’y avait que sept livres. Quelques autres livres suivants étant
                venus entre les mains des libraires après la mort de Du Parc, l’on les fit
                promptement imprimer, d’autant que ce que l’on avait déjà vu <hi rend="i">avait été
                  reçu parfaitement bien</hi> ; mais l’on dit que, pource qu’il y avait eu des
                brèches en cet original, il y eut <hi rend="i">quelques gens qui aimèrent tellement
                  cet ouvrage</hi> qu’ils prirent la peine de le réparer et d’y <hi rend="i">insérer
                  quelques contes de leur invention</hi> qui s’y trouvèrent fort à propos. »</quote>
                (<hi rend="i">Ibid.</hi> ; c’est moi qui souligne.)</note>. La fiction éditoriale
            construit ainsi l’image monstrueuse d’une œuvre collective assignée à un seul nom
            d’auteur :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">Au reste, en ce qui est de ces choses modernes qui ont été mises ici
              parce que l’on les a trouvées <hi rend="i">fort bien enchâssées dedans l’histoire</hi>
              et qu’elles étaient trop connues pour être désormais oubliées, il les y a fallu
              laisser ; mais néanmoins tout cela est arrangé avec tel ordre que nous pouvons dire
              que nous avons maintenant la <hi rend="i">Vraie Histoire de Francion</hi> ayant été
              corrigée sur les manuscrits de l’auteur. Au reste, pour ce qui est de ces choses
              étrangères, nous ne disons point si elles sont meilleures ou pires que le principal du
              livre, car il y a différente espèce de beautés. Il faut considérer aussi que cela est
              en si petite quantité, au prix de ce qui a été fait par Du Parc, que cela n’est pas si
              considérable et que, quand cela serait dehors, l’<hi rend="i">Histoire</hi> n’en
              vaudrait guère moins, tellement que l’on ne l’y laisse que pour <hi rend="i">rendre
                plus satisfaits les plus curieux qui ne veulent rien perdre de ce qu’ils ont vu une
                fois dans les livres</hi> ; joint que c’est une maxime qu’en ce qui est de <hi
                rend="i">ces livres de plaisir</hi>, il est permis d’y changer plus librement qu’aux
                autres<note place="bottom"><hi rend="i">Ibid.</hi> ; c’est moi qui
              souligne.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Le choix de l’accumulation sans discernement de prétendues strates d’écriture répond
            aux aspirations supposées d’un lectorat goulu, qui ne veut perdre aucune miette des
            contes facétieux, quelle que soit leur authenticité. On est là dans un régime de pure
            consommation qui paraît s’accorder à la forte présence du corps dans la facétie. Mais
            nous pouvons également voir dans cette construction éditoriale fictive la transposition
            péritextuelle d’une histoire de la réception du roman, étendue sur dix années et marquée
            par un succès exceptionnel, non seulement auprès du public français mais aussi européen,
            comme l’indiquent ses vingt-trois rééditions dans les grands centres d’imprimerie
            (Paris, Lyon, Rouen, Leyde, Amsterdam) entre 1635 et 1739 et ses sept traductions, en
            anglais, néerlandais et allemand. Quelle que soit l’originalité de la forme narrative
            inventée par Sorel, un tel succès témoigne de la vitalité du goût du lectorat élargi
            pour la facétie.</p>
          <p>Vingt ans après la première édition du <hi rend="i">Francion</hi>, Tristan L’Hermite
            campe encore, au seuil de son histoire comique autodiégétique, <hi rend="i">Le Page
              disgracié</hi>, un auteur mélancolique s’adressant à un lecteur friand de
            divertissement, ami intime dans la fiction auctoriale et figure du lecteur impliqué dans
            le dispositif métadiscursif :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">Cher Thirinte, je connois bien que ma resistance est inutile ; et que
              vous voulez absolument sçavoir tout le cours de ma vie, et quelles ont esté jusqu’ici
              les postures de ma fortune. Je n’ay pas resolu de faire languir davantage votre
              curieux desir ; mais j’ay bien de la peine à prendre la resolution d’y satisfaire.
              Comment aurai-je la hardiesse de mettre au jour des avantures si peu considerables ?
              Comment est-il possible que vous rencontriez quelque douceur en des matieres ou j’ai
              trouvé tant d’amertume, et que ce qui me fut si difficile a supporter vous soit
              agreable a lire<note place="bottom">Tristan <hi rend="sc">L’Hermite</hi>, <hi rend="i"
                  >Le Page disgracié. Ou l’on void de vifs caracteres d’hommes de tous temperamens,
                  et de toutes professions</hi>, Paris, Toussaint Quinet, 1643 ; première partie,
                chapitre premier. Prélude du page disgracié.</note> ?</p>
          </quote>
          <p rend="indent">Or, pour garantir au destinataire de son récit le plaisir qu’il en
            escompte, en dépit des vicissitudes du héros, l’auteur choisit de découper son récit en
            chapitres brefs, suivant le modèle, évident ici, des recueils de contes<note
              place="bottom"><quote>« Toutesfois, [ma vie] a esté jusqu’à cette heure si traversée,
                et mes voyages et mes amours sont si remplis d’accidents, que leur diversité vous
                pourra plaire. J’ay divisé toute ceste Histoire en petits chapitres, de peur de vous
                estre ennuyeux par un trop long discours, et pour vous faciliter le moyen de me
                laisser en tous les lieux où je pourray vous estre moins agreable. »</quote> (<hi
                rend="i">Ibid.</hi>)</note>. Les facéties abondent dans les épisodes où le page a
            mission de divertir son maître : au début du récit quand il est au service d’un « jeune
            prince » — alias Henry de Bour*bon, duc de Verneuil, le fils naturel d’Henri IV — et
            vers la fin, quand il est employé par un « grand seigneur » comme secrétaire pour ses
            affaires et lecteur pour ses heures de loisir. Ainsi, par la médiation des livres, le
            page se fait conteur, acteur et auteur de facéties :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">Bien souvent, je lui contais quelque aventure nouvelle que j’avais
              apprise ; d’autres fois, c’était une vieille histoire renouvelée que j’avais prise ou
              dans le <hi rend="i">Décaméron</hi> de Boccace, ou dans Straparole, Pogge Florentin,
              le <hi rend="i">Fuggilozio</hi>, les <hi rend="i">Sérées</hi> de Bouchet, et autres
              auteurs qui se sont voulu charitablement appliquer à guérir la mélancolie. J’employais
              quelquefois deux ou trois pages et autant de jeunes officiers de sa maison, pour
              représenter les soirs devant lui quelque espèce de comédie dont j’avais ajusté les
              paroles selon la force de mon esprit<note place="bottom"><hi rend="i">Le Page
                  disgracié</hi>, deuxième partie, chap. <num>xxix</num> ; éd. Jacques Prévot,
                Paris, Gallimard, coll. « Folio », 1994, p. 207.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Les références sont précises, et dessinent la bibliothèque virtuelle des contes, telle
            qu’elle a été assimilée par le héros, ressource inépuisable pour son imagination et
            source de ses propres inventions facétieuses. La population du château est bon public
            dans son ensemble et se laisse aller à rire ; mais la maîtresse de maison résiste au
            rire collectif et sa désapprobation menace le page d’une nouvelle disgrâce : <quote>« je
              m’insinuais tous les jours de plus en plus aux bonnes grâces de mon maître — remarque
              le Je narrant —, mais cela ne faisait qu’irriter la mauvaise humeur de ma maîtresse.
              J’étais un Mome, qui divertissais agréablement mon Jupiter, mais qui ne pouvais agréer
              à ma Junon<note place="bottom"><hi rend="i">Ibid.</hi>, chap. <num>xxx</num> ;
                éd. cit., p. 208-209.</note> »</quote>. Une farce improvisée avec les autres
            domestiques le met particulièrement en difficulté, car elle choque la spectatrice
            malveillante, qui souligne la grossièreté toute facétieuse d’un bon mot de la « farce de
            l’accouchée » en affectant la pudeur outragée :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">Notre maître rit extrêmement de cette ridicule comédie, et tout le
              monde en approuva l’invention, fors la maîtresse du château qui ne s’y trouva point
              disposée à cause de la haine secrète qu’elle avait pour moi ; de plus, elle témoigna
              se scandaliser fort de ce que le jeune cuisinier, qui faisait le mari de l’accouchée,
              avait dit, sans penser qu’elle fût présente à la naissance de son enfant : « Voilà un
              fort beau garçon, il a déjà du poil au derrière. » Cette parole n’était pas
              respectueuse ; mais <hi rend="i">une dame de condition, et de son âge</hi>, eût mieux
              fait de faire semblant qu’elle ne l’avait pas entendue que d’en gronder trois ou
              quatre heures et de feindre d’être malade, comme elle fit avec <hi rend="i">des
                grimaces ridicules</hi><note place="bottom"><hi rend="i">Ibid.</hi>, p. 208 ; c’est
                moi qui souligne.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Par-delà la situation narrative concrète, les commentaires du page suggèrent qu’il est
            absurde de restreindre la licence d’un genre littéraire par les convenances sociales.
            Tristan projette ainsi une image inédite du lectorat des facéties : l’indifférence aux
            préjugés de la bienséance, qui signale une indépendance d’esprit toute aristocratique.
            Mais, à l’époque, la rudesse de l’aristocratie guerrière<note place="bottom">Les
              aventures du page se situent dans les années 1620, marquées par la guerre à outrance
              que le roi Louis XIII mène en Languedoc contre les huguenots et dans lesquelles
              lui-même se retrouve enrôlé ; ainsi tous ses protecteurs sont des militaires ou des
              hommes d’État.</note> s’accommode de la grossièreté de la facétie. Cette tolérance va
            nettement s’infléchir vers le milieu du siècle, quand la prise de pouvoir personnel du
            jeune Louis XIV succède à la fin des affrontements de la Fronde.</p>
          <p>De ce processus, la réédition en 1667 par Jean-Baptiste L’Hermite du roman de son frère
            fournit un témoignage significatif. L’éditeur s’arroge la prérogative auctoriale de son
            défunt frère en faisant imprimer en tête de l’édition sa propre épître dédicatoire,
            qu’il adresse à celui dont Tristan a fait, sous le couvert de l’anonymat, le héros de la
            première partie : le duc de Verneuil. Jean-Baptiste attribue <hi rend="i">a priori</hi>
            au dédicataire princier la liberté d’esprit et le goût du divertissement des lecteurs,
            auditeurs et spectateurs aristocrates des facéties intradiégétiques du récit de
            Tristan :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">Monseigneur,</p>
            <p/>
            <p rend="indent">Ce Page disgracié oublie les chagrins de sa disgrace, si
              vous lui faites maintenant un si favorable acceüil, que celuy qu’il a receu tant de
              fois de vostre Altesse. Sa jeunesse avoit fait concevoir de si grandes esperances, de
              tout ce qu’il y avoit d’honnestes gens dans la Cour, qu’on ne peût douter que les
              precoces qu’il en avoit données, ne fussent ensuite des fruits dignes d’estre servis à
              la Table du Fils du Grand Henry. Je veux dire, Monseigneur, que ce Page, outre
              l’excellente éducation qu’il a receuë chez vous, y a apporté <hi rend="i">une jeunesse
                si enjoüée</hi>, que les traits en sont tout esprit et dignes d’estre apportez comme
              des mets tres-exquis et très delicieux à vostre Table, où les sages propos, et <hi
                rend="i">les pointes d’esprit</hi> sont plus à écouter que les Symposiaques des plus
              sçavans Philosophes. Ce Page, Monseigneur, cherche à vous entretenir aux heures qui
              succedent à vos occupations serieuses, afin que son enjouëment et la souplesse de ses
              ingenieuses intrigues puissent <hi rend="i">délasser vostre esprit</hi>, et contribuer
              à vostre <hi rend="i">divertissement</hi> par quelque chose qui surprenne
                l’imagination<note place="bottom"><hi rend="i">Le Page disgracié. Ou l’on void de
                  vifs caracteres d’hommes de tous temperamens, et de toutes professions.</hi> Par
                Mr Tristan l’Hermite, Gentil-homme ordinaire de la suite de feu Monseigneur le Duc
                d’Orleans, Paris, André Boutonné, 1667 ; « A son altesse Monseigneur Henry de
                Bourbon, duc de Verneuil […] » (n. p.).</note>.</p>
          </quote>
          <p>La confusion de la vie et du roman, favorisée par la clef imprimée en fin de volume,
            produit ici un court-circuitage temporel qui ressuscite le page dans sa relation passée
            avec le dédicataire. Ce dispositif sert les ambitions de l’éditeur et frère de l’auteur,
            comme le manifeste le soin qu’il a de conformer son don littéraire aux circonstances du
            mariage du duc :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">Il y paroist, Monseigneur, je ne sçay quoy d’ingenu et de spirituel
              tout ensemble, qui promettoit les belles productions de son esprit, qui ont éclaté
              dans les Ruelles les plus épurées et les Cercles des esprits les plus delicats. Mais,
              Monseigneur, comme la lumiere donne l’éclat à la beauté des objets ; que la joye
              escoute plus volontiers la symphonie que la tristesse d’ailleurs rendroit importune et
              desagreable, aussi dans un temps où le Myrthe et les Roses sont jonchées dans vostre
              Palais, il se figure que parmy les resjoüissances de l’Hymen, <hi rend="i">les
                galanteries de sa jeunesse et les evenemens facetieux</hi> dont elle a esté
              agreablement surprise, seront de saison, et un amusement qui pourra contribuer à la
              feste, où</p>
            <quote>
              <l>Le jeu, le ris et la dance</l>
              <l>Sont partout en abondance,</l>
              <l>Les delices ont leur tour,</l>
              <l>La tristesse se retire,</l>
              <l>Et personne ne souspire,</l>
              <l>S’il ne souspire d’amour<note place="bottom"><hi rend="i">Ibid.</hi></note>.</l>
            </quote>
          </quote>
          <p>Ici s’affirme le double sens des vocables « galant », « galanterie ». Les « galanteries
            de [la] jeunesse » de l’auteur-narrateur, c’est-à-dire ses polissonneries facétieuses,
            sont jugées aptes à figurer parmi les réjouissances du mariage, que l’éditeur entend
            pour sa part célébrer par un exercice de galanterie poétique : la petite épigramme en
            octosyllabe qu’il insère dans son épître. Ce dernier trait mérite notre attention : nous
            sommes en 1667, et, à cette époque, la facétie n’est pas jugée incompatible avec
            l’esthétique galante qui s’impose dans la société mondaine (ici illustrée par le
            prosimètre) à condition de se parer des qualités de l’enjouement et de l’élégance
            railleuse, ce qui implique sa conversion aux normes de la civilité, sa participation au
            « processus de civilisation », au sens où l’entendent les traducteurs de
            Norbert Elias.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Évolution du traitement de la facétie après 1660 : motivation et
            « civilisation »</head>
          <p>Molière fait grand usage des <hi rend="i">scenarii</hi> facétieux : la structure à
            renversement de la <hi rend="i">burla</hi> ou du <hi rend="i">motto</hi> qui sous-tend
            le conte lui procure l’efficacité dramatique nécessaire à la comédie comme à la farce.
            Mais la comédie leur donne immédiatement une résonance morale du fait de sa portée
            satirique, entraînant des débats dans le public, avec parfois une coloration de
            scandale. Dans les critiques qu’il adresse au dramaturge sur son <hi rend="i">École des
              femmes</hi>, le journaliste Donneau de Visé fait assumer par le public le scandale
            moral de la représentation du désir féminin, tandis qu’il se réserve de critiquer la
            composition de la pièce ; sur ce plan, l’accusation de plagiat le dispute au reproche de
            traitement défectueux du sujet :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">[<hi rend="sc">Straton</hi>.] Le sujet de ces deux pièces<note
                place="bottom"><hi rend="i">L’École des maris</hi> (1661) et <hi rend="i">L’École
                  des femmes</hi> (1662).</note> n’est point de son invention, il est tiré de divers
              endroits, à savoir de Boccace, des contes de d’Ouville, de <hi rend="i">La Précaution
                inutile</hi> de Scarron. Et ce qu’il y a de plus beau dans la dernière est tiré d’un
              livre intitulé <hi rend="i">Les Nuits facétieuses du seigneur Straparole</hi>, dans
              une histoire duquel un rival vient tous les jours faire confidence à son ami, sans
              savoir qu’il est son rival, des faveurs qu’il obtient de sa maîtresse, ce qui fait
              tout le sujet et la beauté de <hi rend="i">L’École des femmes</hi>.</p>
            <p>Cette pièce a produit des effets tout nouveaux, tout le monde l’a trouvée méchante et
              tout le monde y a couru. Les dames l’ont blâmée et l’ont été voir. Elle a réussi sans
              avoir plu et elle a plu à plusieurs qui ne l’ont pas trouvée bonne. Mais, pour vous en
              dire mon sentiment, c’est le sujet le plus mal conduit qui fût jamais et je suis prêt
              de soutenir qu’il n’y a point de scène où l’on ne puisse faire voir une infinité de
                fautes<note place="bottom">[<hi rend="sc">Donneau de Visé</hi>], <hi rend="i"
                  >Nouvelles nouvelles</hi>, 1663, troisième partie, p. 232-233.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Les sources narratives facétieuses sont évidentes : les deux <hi rend="i">Écoles</hi>
            recourent au motif de la « précaution inutile » récemment emprunté par Scarron à Boccace
            et Ouville pour ses <hi rend="i">Nouvelles tragi-comiques</hi> (1656) ; et <hi rend="i"
              >L’École des femmes</hi> transpose dans le dialogue entre Horace et Arnolphe le <hi
              rend="i">scenario</hi> des « confidences mal adressées » de la « Fable <num>iv</num> »
            des <hi rend="i">Facétieuses nuits</hi>, dont la version française est disponible depuis
            le milieu du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle<note place="bottom"><hi rend="i"
                >Les facecieuses nuictz du seigneur Ian Francois Straparole. Aveq les Fables &amp;
                Enigmes, racontées par deux jeunes gētilzhommes, &amp; dix Damoiselles. Nouvellement
                traduittes d’Italien en François, par Ian Louveau</hi>, Lyon, Guillaume Rouillé,
              1560. La « Fable <num>iv</num> » de la première partie propose l’intrigue suivante :
              Nérin, fils de Galois, roi de Portugal, a été élevé dans la réclusion et n’a connu que
              sa mère et sa nourrice ; arrivé à Padoue pour ses études, il trouve toutes les femmes
              moins belles qu’elles ; voulant le désabuser, maître Raymond, un médecin de sa
              connaissance, le convie à se rendre un certain jour à la messe, où il envoie sa propre
              femme, Janeton, parée pour mettre en valeur sa beauté ; s’étant épris d’elle, Nérin la
              suit, parvient à se faire recevoir, et devient sur le champ son amant ; le mari étant
              revenu chez lui à l’improviste pour chercher quelque médicament, Janeton cache Nérin
              derrière les rideaux du lit ; le lendemain, celui-ci conte à Raymond sa bonne fortune
              et loue l’habileté de Janeton ; furieux, Raymond tente de lui tendre un piège, mais
              lui révèle à son insu l’identité de sa maîtresse, si bien que Nérin s’enfuit avec
              elle, laissant le mari <quote>« mourir de déplaisir »</quote>.</note>. Mais ce que le
            critique reproche au dramaturge, c’est d’avoir, par cette transposition, opté pour une
            narration répétitive au détriment des règles de l’action dramatique.</p>
          <p>Molière ripostera en retournant la critique en éloge dans <hi rend="i">La Critique de
              l’École des femmes</hi> :</p>
          <quote>
            <p rend="indent"> <hi rend="sc">Uranie</hi>. Pour moi, je trouve que la beauté du sujet de <hi rend="i">L’École des Femmes</hi>
              consiste dans cette <hi rend="i">confidence perpétuelle</hi> ; et ce qui me paraît <hi
                rend="i">assez plaisant</hi>, c’est qu’un homme qui a de l’esprit et qui est averti
              de tout par une innocente qui est sa maîtresse et par un étourdi qui est son rival, ne
              puisse avec cela éviter ce qui lui arrive<note place="bottom"><hi rend="i">La Critique
                  de l’École des femmes</hi>, sc. <num>vi</num> ; <hi rend="sc">Molière</hi>, <hi
                  rend="i">Œuvres complètes</hi>, éd. Georges Forestier et Claude Bourqui, Paris,
                Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 2010, t. I, p. 510 ; c’est moi qui
                souligne.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Mais il fait mieux que riposter : il reprend l’avantage en démontrant que les emprunts
            comme les inventions facétieuses sont mis au service de la peinture des caractères et de
            la dynamique de leur affrontement, gages du comique de la pièce :</p>
          <quote>
            <p rend="indent"> <hi rend="sc">Dorante</hi>. Pour ce qui est des <hi rend="i">enfants par l’oreille</hi>, ils ne sont plaisants
              que par réflexion à Arnolphe ; et l’Auteur n’a pas mis cela <hi rend="i">pour être de
                soi un bon mot</hi> : mais seulement <hi rend="i">pour une chose qui caractérise
                l’homme</hi>, et <hi rend="i">peint d’autant mieux son extravagance</hi>, puisqu’il
              rapporte une sottise triviale qu’a dite Agnès, comme la chose la plus belle du monde
              et qui lui donne une joie inconcevable<note place="bottom"><hi rend="i">Ibid.</hi> ;
                c’est moi qui souligne.</note>.</p>
          </quote>
          <p>En dépit des allégations malveillantes de Donneau de Visé, le public qui a fait un
            succès à la pièce ne s’y est pas trompé : il a apprécié le parti dramatique et satirique
            que Molière a su tirer de la matière facétieuse de sa comédie. La poétique du genre dans
            lequel s’inscrit l’adaptation de la facétie apparaît donc déterminante dans la réception
            que lui accorde le public. C’est là encore le critère d’un goût cultivé, voire
            raffiné.</p>
          <p>La Fontaine a clairement conscience de cette évolution culturelle, quand il publie, de
            1664 à 1694 des <hi rend="i">Contes et nouvelles en vers</hi> qui livrent à ses
            contemporains la réécriture « galante » des contes facétieux français et italiens du
            Moyen Âge et de la Renaissance. La matière de ses sources l’expose — comme Molière
            d’ailleurs — au double reproche d’obscénité et de misogynie. Aussi fait-il valoir dans
            ses textes liminaires la saine « gaieté » des vieux contes — une forme de rusticité
            naïve et innocente — et, partant, leur innocuité morale et sociale :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">[…] Mais je m’amuse à des choses ausquelles on ne prendra peut estre
              pas garde<note place="bottom">La variété des pièces du recueil.</note>, tandis que
              j’ay lieu d’apprehender des objections bien plus importantes. On m’en peut faire <hi
                rend="i">deux principales</hi> : l’une que <hi rend="i">ce Livre est
              licentieux</hi> ; l’autre qu’<hi rend="i">il n’épargne pas assez le beau sexe</hi>.
              Quant <hi rend="i">à la premiere</hi>, je dis hardiment que la nature du Conte le
              vouloit ainsi ; estant une loy indispensable selon Horace, ou plustôt selon la raison
              et le sens commun, de se conformer aux choses dont on écrit. […] Qui voudroit reduire
              Bocace à la même pudeur que Virgile, ne feroit asseurément rien qui vaille, et
              pecheroit contre les Loix de la bienseance en prenant à tâche de les observer. Car,
              afin que l’on ne s’y trompe pas, en matiere de Vers et de Prose, <hi rend="i"
                >l’extrême pudeur et la bienseance sont deux choses bien differentes</hi>. Ciceron
              fait consister la derniere à dire ce qu’il est à propos qu’on die, eu égard au lieu,
              au temps, et aux personnes qu’on entretient. Ce principe une fois posé, ce n’est pas
              une faute de jugement que d’entretenir les gens d’aujourd’huy de Contes un peu libres.
              Je ne peche pas non plus en cela contre la Morale. S’il y a quelque chose dans nos
              écrits qui puisse faire impression sur les ames, <hi rend="i">ce n’est nullement la
                gayeté de ces Contes</hi> ; elle passe legerement : je craindrois plustost une douce
              melancholie, où les Romans les plus chastes et les plus modestes sont très-capables de
              nous plonger, et qui est une grande preparation pour l’amour. Quant à <hi rend="i">la
                seconde objection</hi>, par laquelle on me reproche que ce Livre fait tort aux
              femmes, on auroit raison si je parlois serieusement ; mais qui ne voit que <hi
                rend="i">cecy est jeu</hi>, et par consequent ne peut porter coup<note
                place="bottom"><hi rend="i">Contes et nouvelles en vers</hi>, première partie,
                1665 ; Préface (c’est moi qui souligne).</note> ?</p>
          </quote>
          <p>Mais sa plus grande force persuasive, il la trouve dans la forme de son expression
            versifiée qui substitue l’allusion et le tour métaphorique à la désignation directe de
            la « chose » malséante. Ainsi peut-il se réclamer du lectorat féminin, porteur des
            exigences de la pudeur, et promoteur des codes de la galanterie :</p>
          <quote>
            <l>Je dois trop au beau sexe ; il me fait trop d’honneur</l>
            <l>De lire ces recits, si tant est qu’il les lise.</l>
            <l>Pourquoy non ? c’est assez qu’il condamne en son cœur</l>
            <l><space/><space/>Celles qui font quelque sottise.</l>
            <l><space/><space/>Ne peut-il pas, sans qu’il le dise,</l>
            <l><space/><space/>Rire <hi rend="i">sous-cape</hi> de ces <hi rend="i">tours</hi>,</l>
            <l><space/><space/>Quelque <hi rend="i">avanture</hi> qu’il y trouve ?</l>
            <l>[…]</l>
            <l>Contons ; mais contons bien ; c’est le point principal ;</l>
            <l>C’est tout ; à cela prés, Censeurs, je vous conseille</l>
            <l>De dormir comme moy sur l’une et l’autre oreille.</l>
            <l><space/><space/>Censurez tant qu’il vous plaira</l>
            <l><space/><space/>Mechans vers et phrases mechantes ;</l>
            <l><space/><space/>Mais pour <hi rend="i">bons tours</hi>, laissez-les là ;</l>
            <l><space/><space/>Ce sont <hi rend="i">choses indifférentes</hi> ;</l>
            <l><space/><space/>Je n’y vois <hi rend="i">rien de perilleux</hi>. […]<note place="bottom"><hi
                  rend="sc">La Fontaine</hi>, <hi rend="i">Contes et nouvelles en vers, Troisième
                  partie</hi> (1671), « Les Oyes de Frere Philippe. Nouvelle tirée de
                Boccace ».</note></l>
          </quote>
          <p>Il est intéressant de noter ici que le sujet à la première personne du singulier, qui
            s’impose comme anaphorique de l’expression convenue « le beau sexe », fait du lectorat
            féminin une sorte de personnage autonome conscient de ses choix. Dans cette adresse aux
            lectrices ainsi configurée, La Fontaine n’entend pas toutefois établir une relation
            exclusive, mais manifester, par l’inclusion d’un cas limite de la lecture galante
            — encore à la périphérie du convenable mais néanmoins compris dans le domaine de
            l’acceptable — l’extension du public mondain auquel il destine sa réécriture en vers des
            contes facétieux-licencieux de la Renaissance. Nous disposons d’une archive qui confirme
            le succès de cette stratégie auctoriale et éditoriale : la correspondance de
            Bussy-Rabutin et de sa cousine, Marie de Rabutin, marquise de Sévigné. Celle-ci témoigne
            de son goût pour les <hi rend="i">Contes</hi> par son insistance à le faire partager par
            sa fille. Elle s’empresse, par exemple, de lui envoyer, dès leur parution en mars 1671,
            le volume de la <hi rend="i">Troisième partie</hi> des <hi rend="i">Contes</hi> et celui
            des <hi rend="i">Fables nouvelles</hi>, accompagnés de ce billet qui tente de l’inciter
            à les lire en dépit de ses préventions par une forme de connivence ironique :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">Si est-ce que je vous donnerai ces deux livres de La Fontaine, quand
              vous devriez être en colère. Il y a des endroits jolis et très jolis, et d’autres
              ennuyeux. On ne veut jamais se contenter d’avoir bien fait ; en croyant mieux faire on
              fait mal<note place="bottom">À Madame de Grignan, à Saint-Germain, ce [lundi]
                30 mars [1671] (M<hi rend="sup">me</hi> de <hi rend="sc">Sévigné</hi>, <hi rend="i"
                  >Correspondance</hi> t. I, éd. Roger Duchêne, Paris, Gallimard, 1972, p. 204). À
                peu de temps de là, elle repart à l’attaque, avec la diplomatie nécessaire, contre
                la réprobation (ou l’indifférence) de sa correspondance : <quote>« Ne jetez pas si
                  loin les livres de La Fontaine. Il y a des fables qui vous raviront, et des contes
                  qui vous charmeront. La fin des<hi rend="i">Oies de frère Philippe, Les Rémois, Le
                    Petit Chien</hi>, tout cela est très joli ; il n’y a que ce qui n’est point de
                  ce style qui est plat. Je voudrais faire une fable qui lui fît entendre combien
                  cela est misérable de forcer son esprit à sortir de son genre, et combien la folie
                  de vouloir chanter sur tous les tons fait une mauvaise musique. Il ne faut point
                  qu’il sorte du talent qu’il a de conter. »</quote> (À Madame de Grignan, à Paris,
                ce [mercredi] 6 mai [1671], éd. cit., p. 247.)</note>.</p>
          </quote>
          <p>Mais elle fait mieux pour familiariser ses proches avec l’esprit facétieux des <hi
              rend="i">Contes</hi> : elle s’approprie les situations et les personnages
            lafontainiens pour en faire des « applications » satiriques à son entourage, un jeu
            qu’elle partage avec son ami Guittaut et son cousin Coulanges, ses correspondants les
            plus en sympathie avec son enjouement dénué de tabous :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">On ne peut jamais être moins rouillé que vous l’êtes ; vos lettres font
              nos délices. La peinture de l’homme juché, partagé entre les plaintes de
                Philomèle<note place="bottom"><hi rend="i">Fables</hi>, III, <num>xv</num> :
                « Philomèle et Prognè ».</note> et la précaution d’Hans Carvel, est la plus folle et
              la plus plaisante vision qu’on puisse avoir. Il faut bien souffrir que vous-même
              rompiez en visière quand vous combattez avec de telles armes ; je n’y sais point
              résister. Ce qui se passe dans votre pays mériterait un voyage exprès. […]<note
                place="bottom">À Guittaut [juillet-août 1684], <hi rend="i">Correspondance</hi>
                t. III, éd. cit., 1987, p. 131-132.</note></p>
          </quote>
          <p>Le conte intitulé « L’anneau d’Hans Carvel » auquel l’épistolière fait allusion relève
            du régime obscène de la facétie<note place="bottom"><p>En voici la
                  chute :</p><quote><l>[…] Une nuit qu’ayant tenu table,</l><l>Et bû force bon vin
                  nouveau,</l><l>Carvel ronfloit prés de Babeau,</l><l>Il luy fut avis que le
                  diable</l><l>Luy mettoit au doigt un anneau,</l><l>Qu’il luy disoit : Je sçais la
                  peine</l><l>Qui te tourmente et qui te gesne,</l><l>Carvel, j’ay pitié de ton
                  cas ;</l><l>Tien cette bague et ne la lâches,</l><l>Car tandis qu’au doigt tu
                  l’auras,</l><l>Ce que tu crains point ne seras,</l><l>Point ne seras sans que le
                  sçaches.</l><l>Trop ne puis vous remercier,</l><l>Dit Carvel, la faveur est
                  grande.</l><l>Monsieur Satan, Dieu vous le rende,</l><l>Grandmercy Monsieur
                  l’Aumônier.</l><l>Là dessus achevant son somme,</l><l>Et les yeux encore
                  aggravez,</l><l>Il se trouva que le bon homme</l><l>Avoit le doigt où vous
                    sçavez.</l><bibl>(« L’anneau d’Hans Carvel », <title>Contes et nouvelles
                      en vers</title>, deuxième partie, 1665.)</bibl></quote></note>. Sa généalogie remonte aux
              <hi rend="i">Facéties</hi> du Pogge<note place="bottom">Précisément la 133<hi
                rend="sup">e</hi> <hi rend="i">facetia</hi>, intitulée <hi rend="i">Visio Francisei
                Philelphi</hi>.</note> et passe par Rabelais<note place="bottom"><hi rend="i">Tiers
                Livre</hi>, l. III, chap. <num>xxviii</num> ; Rabelais a substitué le nom d’Hans
              Carvel à celui de Philelphe.</note>. En mentionnant ce conte particulièrement
            inconvenant, l’épistolière donne la mesure de sa liberté morale et langagière, qui n’est
            pas brimée par la pudeur excessive de la châtelaine de Tristan, ni par celle de Climène,
            la détractrice précieuse de Molière. Cet échange épistolaire dessine une forme de
            réception nouvelle de la facétie, favorisée par le travail de « civilisation » accompli
            par La Fontaine. Elle s’appuie en effet sur le contrat de connivence qu’installent les
            multiples adresses et intrusions du conteur, et le ton enjoué qu’il maintient
            continûment comme le lien le plus sûr du commerce galant. Elle est inventive, à la
            mesure même du dispositif narratif lafontainien qui laisse toujours au lecteur
              <quote>« quelque chose à penser<note place="bottom"><quote><l> Mais les ouvrages les
                    plus courts</l><l>Sont toujours les meilleurs. En cela j’ai pour
                    guides</l><l>Tous les maîtres de l’art, et tiens qu’il faut laisser</l><l>Dans
                    les plus beaux sujets quelque chose à penser :</l><l>Ainsi ce discours doit
                      cesser.</l><bibl>(« Discours à Monsieur le duc de La Rochefoucauld »,
                        <title>Fables</title>, X, <num>xiv</num>, v. 53-57.)</bibl></quote></note> »</quote> et
            en appelle à sa collaboration interprétative. Cette forme de lecture, tout à la fois
            émancipée des tabous de la pudibonderie et soucieuse de l’élégance de la forme, anticipe
            l’évolution qui marquera l’illustration des <hi rend="i">Contes et nouvelles en
              vers</hi> de la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au milieu du
              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>. Nous pouvons l’observer en trois étapes.</p>
          <figure>
            <graphic
              url="https://github.com/OBVIL/faceties/tree/master/journee-2017-07-01_rosellini_quelques-hypotheses-sur-l-evolution-du-gout_img01.jpg"/>
            <head>Illustration de « L’anneau d’Hans Carvel » par Romeyn de Hooghe pour les <hi rend="i"
                >Contes et nouvelles en vers</hi>, Amsterdam, Henry Desbordes, 1685. <lb/>Source : <ref
                target="http://utpictura18.univ-montp3.fr/GenerateurNotice.php?numnotice=A6035"
                >Utpictura18</ref>. (Également consultable sur <ref
                target="https://www.e-rara.ch/zut/content/pageview/8317116">e-rara</ref>.)</head>
          </figure>
          <figure>
            <graphic
              url="https://github.com/OBVIL/faceties/tree/master/journee-2017-07-01_rosellini_quelques-hypotheses-sur-l-evolution-du-gout_img02.jpg"/>
            <head>Illustration de Charles Eisen pour les <hi rend="i">Contes et nouvelles en vers</hi>,
              Paris, Joseph-Gérard Barbou, 1762 (édition dite « des Fermiers généraux »). <lb/>Source :
                <ref target="http://utpictura18.univ-montp3.fr/GenerateurNotice.php?numnotice=A5959"
                >Utpictura18</ref>. (Également consultable sur <ref
                target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8615798h/f88.image"
              >Gallica</ref>.)</head>
          </figure>
          <figure>
            <graphic
              url="https://github.com/OBVIL/faceties/tree/master/journee-2017-07-01_rosellini_quelques-hypotheses-sur-l-evolution-du-gout_img03.jpg"/>
            <head>Cette illustration de « L’anneau d’Hans Carvel » est l’un des 57 dessins exécutés en
              1770 par Jean-Honoré Fragonard pour une édition qui ne verra pas le jour (gravés pour
              la parution du seul premier tome en 1795 chez P. Didot l'aîné). Paris, musée du Petit-Palais. <lb/>Source : <ref
                target="http://utpictura18.univ-montp3.fr/GenerateurNotice.php?numnotice=A2877"
                >Utpictura18</ref>.</head>
          </figure>
          <p>On le constate aisément : à la scène précisément dessinée mais très « habillée » et peu
            explicite du graveur néerlandais Romeyn de Hooghe, succèdent deux illustrations
            empreintes de l’esthétique galante caractéristique du <num>xviii</num><hi rend="sup"
              >e</hi> siècle. L’image composée par Charles Eisen conserve une référence très marquée
            au conte facétieux par sa focalisation sur la main du diable forçant celle d’Hans Carvel
            endormi à l’intromission sexuelle que le lecteur est censé ne découvrir qu’à la chute du
            récit. Mais Fragonard choisit de fondre l’anecdote dans la nuée vaguement surnaturelle
            qui surmonte le baldaquin pour centrer la scène sur les corps dénudés en laissant hors
            champ le geste inconvenant de l’époux. On peut ainsi voir à l’œuvre une évolution de la
            représentation de la scène intime marquée tout à la fois — et sans contradiction — par
            l’épuration et l’érotisation. Appelée par le goût d’un public formé par la culture
            galante, cette évolution esthétique nous apparaît comme la poursuite dans le champ des
            beaux-arts d’un processus initié dès la seconde moitié du <num>xvii</num><hi rend="sup"
              >e</hi> siècle en littérature, et dont le traitement et la réception de la facétie
            semblent constituer un marqueur significatif.</p>
          <p>Dans cette période, le goût pour les contes facétieux, renouvelé par une pratique
            sociale de la lecture elle-même infléchie par les formes nouvelles de sociabilité que
            sont la conversation et la correspondance, s’oriente vers une délectation au second
            degré, dans l’entre-soi de l’élite cultivée. La Fontaine invente la formule parfaite
            pour répondre à ces attentes, et peut-être même contribuer à les créer — ou du moins à
            les légitimer, ce qui est manifeste à l’égard du public féminin<note place="bottom">La
              communication de Tiphaine <hi rend="sc">Rolland</hi> (<ref
                target="../journee_2017-07-01/rolland_facetie-dans-les-ruelles-galantes">voir</ref>) révèle dans
              l’édition de compilations facétieuses antérieure à la publication des premiers
              recueils de <hi rend="i">Contes et nouvelles en vers</hi> la réponse à une attente du
              lectorat similaire à celle que j’ai cru pouvoir déceler à partir des péritextes
              lafontainiens. Ce qui confirme la pertinence esthétique et éthique de l’orientation
              donnée par La Fontaine au traitement de la matière facétieuse, tout en relativisant sa
              contribution à l’évolution du goût du public.</note>. Sur la base de ces observations,
            il semble qu’on puisse avancer l’hypothèse d’une <hi rend="i">classicisation</hi> de la
            réception des contes facétieux à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,
            répondant aux goûts d’un public « éduqué » par les nouvelles normes esthétiques et
            éthiques qui régissent, solidairement, la production des œuvres littéraires et les
            interactions sociales.</p>
          <signed>Michèle <hi rend="sc">Rosellini</hi>
            <lb/>Institut d’Histoire des Représentations et des Idées dans les Modernités
            <lb/>(IHRIM-UMR 5317-CNRS/ENS de Lyon)</signed>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
