<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<!--Odette: 2018-04-24T17:15:45+02:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La facétie dans les ruelles galantes ?</title>
        <title type="sub">Évolutions du lectorat des compilations plaisantes (1640-1660)</title>
        <author key="Rolland, Tiphaine">Tiphaine Rolland</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <edition>OBVIL</edition>
      <respStmt>
        <name>Louise Amazan</name>
        <resp>Relecture, Stylage</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <name>Éric Thiébaud</name>
        <resp>Édition TEI</resp>
      </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
<idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/faceties/doc/journee_2017-07-01/rolland_facetie-dans-les-ruelles-galantes</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2018 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc><bibl><hi rend="sc">Citer cet article :</hi> Tiphaine Rolland, « La facétie dans les ruelles galantes ? Évolutions du lectorat des compilations plaisantes (1640-1660) », [in] <title>Les Publics de la facétie (<hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi>–<hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles)</title>, Actes de la journée d’étude organisée par le projet <hi rend="i">Facéties</hi> (Labex OBVIL) le 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 2017. Mis en ligne le 26-04-2018. URL : <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/faceties/doc/journee_2017-07-01/rolland_facetie-dans-les-ruelles-galantes">http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/faceties/doc/journee_2017-07-01/rolland_facetie-dans-les-ruelles-galantes</ref></bibl></sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2018"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
      <head>Introduction</head>
      <p>Dans les années 1653-1655, un débat a agité le microcosme littéraire parisien, au sujet de l’évaluation de l’œuvre de Vincent Voiture, mort quelques années plus tôt. Certains, comme Girac, reprochent à cet auteur, parangon du goût « galant », modèle de La Fontaine, d’avoir plaisanté de façon basse, en recourant à des modèles datés, remontant à la Renaissance. À ces attaques, le champion du poète, Costar, répond en faisant l’éloge de Rabelais :</p>
      <quote>
        <p rend="indent">Rabelais est autant à la mode qu’il fut jamais. Ses railleries sont agreables d’un agréement qui ne finira point tant qu’il y aura sur la terre d’habiles Rieurs. Les modes des habillemens changeront toûjours, mais non pas celles des bons contes &amp; des bons mots qui se soustiennent d’eux mesmes, &amp; qui sont en effet de bonnes choses<note place="bottom"><hi rend="sc">Costar</hi>, <hi rend="i">Apologie de Mr. Costar à Monsieur Ménage</hi>, Paris, A. Courbé, 1657, p. 148-149.</note>.</p>
      </quote>
      <p>L’auteur de <hi rend="i">Pantagruel</hi> et de <hi rend="i">Gargantua</hi> apparaît ici comme un répertoire de bons mots et de bons contes, particulièrement apprécié par certains cercles à la pointe de la mondanité. Voilà qui invite à revenir sur une certaine image de la littérature du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui, parce qu’elle confond galanterie et préciosité, croit les contemporains du premier Louis XIV incapables de rire ou d’apprécier les facéties de la Renaissance. Or les spécialistes de la galanterie ont beaucoup insisté sur la faculté d’intégration très grande de cette littérature, qui, par exemple, peut prendre en charge des discours misogynes tout autant que la célébration pétrarquiste des charmes féminins<note place="bottom">Voir, sur ce point, Alain <hi rend="sc">Génetiot</hi> dans <hi rend="i">Poétique du loisir mondain, de Voiture à La Fontaine</hi>, Paris, H. Champion, coll. « Lumière classique [14] », 1997, en particulier p. 270-271.</note>. La finesse du goût n’implique donc pas un rejet univoque de la gaillardise des siècles passés. Dans un article récent<note place="bottom">Tiphaine <hi rend="sc">Rolland</hi>, « De la facétie à la galanterie ? Une articulation problématique (1643-1668) », <hi rend="i">XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>, nº 274, janvier-mars 2017, p. 113-128.</note>, nous avons justement tenté de mettre en lumière des points communs entre ce courant galant et l’idéal le plus noble de la facétie du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les deux, qui se réclament de la réflexion sur la civilité, cherchent les conditions de régulation d’un loisir socialisé, et soumettent les discours à un impératif relationnel exigeant — quoique les deux aient payé la diffusion de leurs idéaux par l’affadissement de leurs valeurs fondatrices, au point d’être rattachés, pour la facétie, à un simple répertoire de récits plaisants, et pour la galanterie, à un code de comportement contraignant et anachronique.</p>
      <p>Un autre témoignage de l’anecdotier Tallemant des Réaux, portant cette fois sur l’hôtel de Rambouillet (haut lieu de l’élaboration de la galanterie, que fréquentait Voiture), vient nuancer toutefois cette hypothèse d’une affinité spontanée entre facétie et galanterie.</p>
      <quote>
        <p rend="indent">J’ay ouy conter une chose de son grand’pere, qui est plaisante. C’estoit un homme grave. Un jour il dit à sa femme : « Madame, prenez-moi par la barbe. » On portoit la barbe longuette en ce temps-là, et les cheveux courts. Elle l’y prend. « Tirez, » luy dit-il. — Je vous ferois mal. — Non, non, tirez de toute vostre force. » Elle fut contrainte de faire ce qu’il vouloit. « Vous ne m’avez point fait de mal, » luy dit-il. Après il luy tire quelques-uns de ses cheveux ; elle crie. « Vous voyez, Madame, » luy dit-il d’un ton serieux, « que je suis plus fort que vous. Je vous en prie, ne nous battons pas. » Du temps des paraboles, cette barbonnerie auroit esté admirable<note place="bottom">Gédéon <hi rend="sc">Tallemant des Réaux</hi>, <hi rend="i">Historiettes</hi>, éd. Antoine Adam, Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1960-1961, t. I, p. 437, en note.</note>.</p>
      </quote>
      <p>Tallemant met ici en question les modalités d’un rire moins évident qu’il n’y paraît d’abord. L’histoire est certes qualifiée de « plaisante ». Mais parce qu’elle joue sur un exemple trivial et régressif pour établir une inégalité entre l’homme et la femme, elle est renvoyée au temps déjà révolu des « paraboles<note place="bottom">Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les dictionnaires n’enregistrent plus que l’acception religieuse du terme, proche de la définition de la fable ou de l’emblème. Richelet explique ainsi : <quote>« On peut dire que la parabole est une maniere de petite histoire qu’on imagine pour marquer une vérité de Morale, ou de Religion. La parabole a deux parties le corps et l’ame. »</quote> L’expression de Tallemant désignerait alors une époque naïve, où la sagesse doit se transmettre sous forme figurée. Mais peut-être a-t-il aussi en mémoire le sens plus ancien du terme, attesté par les dictionnaires de la langue du Moyen Âge et de la Renaissance, celui de « mensonge » ou de « vaine parole ». On voit que l’éventuel profit moral de cette anecdote est discrètement miné par l’ambivalence du mot.</note> ». La clausule, créant le néologisme <hi rend="i">barbonnerie</hi>, crée une syllepse entre le sens premier, sensible grâce à l’étymologie — le terme <hi rend="i">barbon</hi>, emprunté à l’italien, étant formé sur <hi rend="i">barba</hi>, la barbe, instrument de la démonstration —, et un sens second, rattaché à la rudesse gauloise de cette mise à l’épreuve<note place="bottom">Furetière indique que <hi rend="i">barbon</hi> désigne un <quote>« vieillard qui est revenu de tous les plaisirs de la jeunesse, qui les condamne, et qui les empêche autant qu’il peut »</quote>, ou <quote>« se dit aussi de ceux qui sont pedants, mal propres, et bourrus »</quote>. Dans les deux cas, le barbon se caractérise par son décalage par rapport aux mœurs du temps, décalage induit tantôt par son âge réel, tantôt par son attitude hors de saison, qui le renvoie à une époque moins policée.</note>. Si cette histoire, qui se rattache à la tradition plaisante par son resserrement narratif, sa mise en scène d’un échange biaisé et sa conclusion misogyne, peut divertir l’élite cultivée des années 1650, ce n’est pas par son actualité, mais au contraire par son caractère daté. On ne rit plus du profit moral et pratique de cette expérience, dont l’effet « admirable » est évoqué à l’irréel du passé ; c’est plutôt sa valeur de témoignage des mœurs un peu brutales de l’ancien temps qui suscite l’amusement.</p>
      <p>Pour montrer cette tension entre la permanence d’un attrait pour la facétie, rehaussé par sa compatibilité avec la plaisanterie galante, et une distance un peu moqueuse, due à la conscience de son caractère désuet (voire suspect), nous proposons d’analyser quelques entreprises éditoriales des années 1640-1660. Il s’agira essentiellement de compilations plaisantes anonymes, recueils de pièces brèves (nouvelles résumées, facéties éculées, apophtegmes humoristiques) qui ne prétendent pas à l’originalité mais reprennent un matériau narratif ancien. Deux mouvements simultanés dans la publication de ces textes semblent dignes d’être étudiés : un effort de modernisation terminologique, pour toucher un public plus « galant », et l’entretien délibéré d’une forme d’archaïsme associé à ces plaisanteries anciennes.</p>
      </div>
        <div>
        <head>1. Un effort de modernisation des compilations plaisantes</head>
        <p>Dans l’article évoqué plus haut a été analysée l’évolution des titres des compilations facétieuses françaises entre le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. On observe qu’un glissement terminologique intéressant se produit, depuis la <hi rend="i">récréation</hi>, terme inscrit dans une diététique des plaisirs et la quête d’un équilibre entre <hi rend="i">joca</hi> et <hi rend="i">seria</hi>, vers le <hi rend="i">divertissement</hi>, terme connotant un amusement plus gratuit et mondain, que Pierre Dumonceaux fait résulter de <quote>« la fréquentation agréable et “galante” […] d’hommes et de femmes particulièrement distingués<note place="bottom">Pierre <hi rend="sc">Dumonceaux</hi>, <hi rend="i">Langue et sensibilité au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : l’évolution du vocabulaire affectif</hi>, Genève, Droz, 1975, p. 197.</note> »</quote>. Cette promotion du <hi rend="i">divertissement</hi> dans les titres s’accompagne ponctuellement de l’apparition de l’adjectif <hi rend="i">galant</hi> et de ses dérivés : ainsi dans <hi rend="i">La Gibeciere de Mome ou le Thresor du ridicule. Contenant tout ce que la Galanterie, l’Histoire facetieuse, &amp; l’esprit égayé ont jamais produit de subtil… pour le divertissement du monde</hi>, publiée à Paris par Anthoine Robinot en 1644.</p>
        <p>Les enjeux de ce glissement terminologique, qui peut sembler peu important, apparaissent clairement grâce à une entreprise éditoriale méconnue de 1665. Les <hi rend="i">Recreations françoises</hi>, publiées à Rouen par Jean Ferrand, sont en réalité, habillées sous un nouveau titre, une nouvelle édition des <hi rend="i">Contes aux heures perdues</hi> d’Antoine Le Métel d’Ouville, publiées en 1643-1644 et qui connaissent une vogue certaine dans les années 1650-1660. Le sous-titre est le suivant : <hi rend="i">Nouveau Recueil de contes à rire. Pour servir de divertissement aux melancholiques, &amp; de joyeux entretien dans les cours, les cercles, &amp; les ruelles</hi>. Si la première partie du sous-titre sacrifie à un <hi rend="i">topos</hi> éculé dans cette production divertissante (on y reviendra plus loin), la deuxième ouvre la voie d’une utilisation « galante » du réservoir d’histoires que l’éditeur met à la disposition de la bonne société. C’est du reste ce que le compilateur anonyme affirme dans le texte liminaire :</p>
        <quote>
          <p rend="indent">Messieurs et dames,</p>
          <p/>
            <p rend="indent">Je vous donne ce Recueil comme un ouvrage propre aux Esprits enjoüez, qui cherchent des bons mots &amp; des rencontres plaisantes pour divertir les Compagnies où ils se trouvent, &amp; à méme temps j’en faits [<hi rend="i">sic</hi>] present à ceux qui sont tristes, melancolïques [<hi rend="i">sic</hi>] &amp; resveurs, pour essayer les mettre en belle humeur, lors que conviez à quelque Assemblée dont ils ne peuvent honnestement se dispenser, &amp; où voyant chacun dire le mot pour rire, ils puissent aussi faire choix de quelques uns de ce Livre, pour par un agreable recit qu’ils en feront, cacher, le defaut dont leur faible entretien les pourroit faire recuser envers les Dames, qui n’ont de plus grande satisfaction d’un Galand que quand elles entendent de luy quelque chose de surprenant, soit Hystoire, Rencontre, Epigramme, où [<hi rend="i">sic</hi>] bon mot<note place="bottom">[Antoine <hi rend="sc">Le Métel d’Ouville</hi>], <hi rend="i">Les Recreations françoises, ou Nouveau Recueil de contes à rire</hi>, Rouen, Pierre Ferrand, 1665, t. I, f. 3r-4r.</note>.</p>
        </quote>
        <p>On remarque ici que la mention initiale et tout à fait convenue du traitement des mélancoliques par le rire est aussitôt subordonnée à la nécessité d’une sociabilité enjouée, qui requiert la maîtrise du matériau narratif. C’est marquer la primauté de l’impératif interdiscursif et des usages mondains dans l’appréhension, très utilitaire, de cette collection facétieuse. Il s’agit avant tout de briller dans la bonne société, dont les lieux de rencontre sont spécifiés par la suite :</p>
        <quote>
          <p rend="indent">Pendant le beau temps, le Cours &amp; les belles promenades qui sont à ses issuës, attirent à eux non seulement leurs Majestez : mais encore toutes les personnes de condition, sans conter les mediocres. &amp; pendant le mauvais, la Comedie, le Bal, le Cercle &amp; les Ruelles, font les divertissemens des Compagnies les plus celebres, comme la Precieuse, &amp; l’Escole morale des Filles, l’ont fort bien remarqué : Mais comme dans ces assemblées je n’y ai veu que des discours fort serieux, &amp; des entretiens plus philosophiques que divertissans, j’ay trouvé qu’il estoit à propos de faire un Recueil de toutes les gentillesses &amp; pointes d’esprit des meilleurs Auteurs qui depuis quelques années ont mis leurs œuvres en lumiere, pour s’en servir dans ces Cercles &amp; dans ces Ruelles, ou  du moins pour en faire souvenir ceux qui peuvent les avoir oubliez, afin que leurs discours mélez de science &amp; de plaisir, donnent à chacun son divertissement tel qu’il le voudra<note place="bottom"><hi rend="i">Ibid.</hi>, t. I, p. 2.</note>.</p>
        </quote>
        <p>La référence à des toponymes parisiens associés à la sociabilité brillante (Cour, Tuileries, Carrousel, théâtres, etc.), devient, en 1665, un argument publicitaire susceptible de conforter la spécification nouvelle du public — alors même que l’ouvrage est publié à Rouen. Le lectorat, tel que la préface le dessine, semble avant tout avide de disposer d’un outil de conservation et d’indexation d’un patrimoine narratif partagé, dont il faut se souvenir de manière appropriée dans le cours de la conversation. Les <hi rend="i">Récréations françoises</hi> sont donc subordonnées à un usage social et mnémotechnique, comme les <hi rend="i">Heures de recreation</hi> de Julliani, rédigées en français, en italien et en espagnol :</p>
        <quote>
          <p rend="indent">J’ay jugé à propos de joindre icy le délectable à l’utile, afin qu’en t’instruisant tu trouves de quoy te divertir en mesme temps […] Mais ce qui te doit particulierement plaire, ce sont les Contes facetieux, &amp; les Histoires recreatives qui composent la quatriéme Partie, puisqu’outre le plaisir que tu recevras en les lisant, ou <hi rend="i">les recitant dans les bonnes compagnies</hi>, tu te rendras insensiblement parfait en ces belles Langues familieres<note place="bottom"><hi rend="sc">Julliani</hi>, <hi rend="i">Les Heures de recreation du sieur Giulliani</hi>, [in] <hi rend="i">Proverbes divertissans : Ensemble les recreations du mesme autheur, Contenant divers Contes facetieux</hi>, Paris, Jean Baptiste Loyson, 1658, cahier liminaire non folioté [f. 3r-4v], « Advis au lecteur ». Nous soulignons.</note>.</p>
        </quote>
        <p>Alors même que ces collections reprennent essentiellement des récits particulièrement diffusés, les dispositifs éditoriaux et péritextuels qui les encadrent permettent de viser un public plus prestigieux<note place="bottom">Cette tentative de promotion du genre peut aussi passer par l’attribution de textes plaisants à des imprimeurs-libraires connus. C’est le cas de <hi rend="i">La Compagnie agréable contenant toute sorte d’histoires galantes, curieux Divertissemens, et autres plaisantes narrations, pour chasser la melancholie, et faire parler agréablement le temps à la compagnie</hi>, publié en 1685, dont la page de titre porte le nom de Claude Barbin, prestigieux libraire parisien. Or ce texte, composé visiblement à la hâte, sans aucun péritexte ni souci d’enchaînement logique entre les histoires très répandues qui le composent, n’est pas sorti de ses presses ; il ne figure d’ailleurs pas dans l’index de ses éditions réalisé par Gervais <hi rend="sc">E. Reed</hi> (<hi rend="i">Claude Barbin, libraire de Paris sous le règne de Louis XIV</hi>, Genève, Paris, Droz, coll. « Histoire et civilisation du livre [5] », 1974, p. 83-118). Une telle attribution, qui ne devait tromper personne, n’en est pas moins révélatrice du désir des responsables de ces compilations de réorienter le genre vers un public plus mondain.</note> — miroir de l’entreprise de légitimation d’un genre ancien par l’acclimatation de cette production modeste aux nouveaux codes galants.</p>
      </div>
        <div>
          <head>2. L’entretien délibéré d’une forme d’archaïsme</head>
          <p>Les <hi rend="i">Recreations françoises</hi> constituent néanmoins un cas plutôt ponctuel ; le souci de s’adapter au nouveau public mondain est rarement exprimé avec autant de clarté que dans ce recueil. Surtout, l’effort de rhabillage lexical, voire de réorientation pragmatique, que l’on vient de souligner coexiste avec des éléments plus anciens — ou qui suggèrent, du moins, un lien avec un passé relativement lointain.</p>
          <p>Mentionnons tout d’abord la référence à la lutte contre la mélancolie : elle apparaît encore dans les titres du <hi rend="i">Chasse-Ennuy</hi> de Garon<note place="bottom">Louis <hi rend="sc">Garon</hi>, <hi rend="i">Le Chasse-Ennuy, ou l’Honneste Entretien des bonnes compagnies, divisé en 5 centuries… par Louys Garon</hi>, Lyon, Cl. Larjot, 1628.</note>, dans <hi rend="i">Le Facetieux Resueilmatin des esprits melancoliques, ou Remède préservatif contre les tristes</hi>, dans <hi rend="i">Le Tombeau de la melancholie</hi> ; la <hi rend="i">Gallerie des curieux</hi> adresse son avertissement liminaire « Aux esprits melancoliques, pour guarir leur mauvaise humeur<note place="bottom">Gérard <hi rend="sc">Bontemps</hi>, <hi rend="i">La Gallerie des curieux, contenant les chefs-d’œuvres des plus excellents railleurs de ce temps-ci</hi>, Paris, Cardin Besongne, 1646, f. 2r.</note> ». Or, comme l’a montré Dominique Bertrand, <quote>« à l’âge classique, le thème de la merveilleuse efficacité du rire contre les principes de destruction subsiste sous des versions très édulcorées<note place="bottom">Dominique <hi rend="sc">Bertrand</hi>, <hi rend="i">Dire le rire à l’âge classique : représenter pour mieux contrôler</hi>, Aix-en-Provence, Publications de l’Université de Provence, 1995, p. 19.</note> »</quote> : ce n’est guère plus qu’un <hi rend="i">topos</hi> assez démonétisé, renvoyant sous ses formulations convenues à des temps anciens, plus gaillards, où un rire énorme, rabelaisien, pouvait espérer conjurer l’humeur noire<note place="bottom"><anchor xml:id="rolland_facetie-note-15"/>On trouve trace de cette visée thérapeutique dans deux frontispices de recueils particulièrement importants des années 1630-1640, <hi rend="i">Le Tombeau de la melancholie</hi> (Paris, Nicolas et Jean de La Coste, 1634 ; reproduit par Alain <hi rend="sc">Mercier</hi>, <hi rend="i">Le Tombeau de la mélancolie</hi>, Paris, H. Champion, 2005, t. I, p. 124) et <hi rend="i">Le Facetieux Resueilmatin</hi> (Leyde, D. Lopez de Haro, 1643 ; exemplaire consulté à la Bibliothèque de l’Arsenal, 8-BL-30560 ; exemplaire de la Bayerische Staatsbibliothek consultable en ligne : <ref target="https://books.google.fr/books?id=-ho6AAAAcAAJ">Google</ref>). Dans le premier cas, quatre bons compagnons portent l’allégorie de l’humeur noire, visiblement mal en point. Dans le second, Démocrite, philosophe associé au rire, dirige la cure d’un malade, en conseillant un personnage chargé de lire au patient un ouvrage (sans doute le recueil de plaisanteries) et de sonner une clochette pour le réveiller — le tout sous le regard plus distant d’Héraclite. Ces deux frontispices reprennent donc la justification traditionnelle de la littérature récréative (conjurer la mélancolie par le rire), sans que l’on puisse déduire de la forme symbolique qui lui est ici donnée si les responsables de ces textes la prenaient encore véritablement au sérieux.</note>.</p>
          <p>Ce thème daté de la lutte contre la mélancolie s’accompagne d’un goût pour l’archaïsme lexical et stylistique. En témoigne l’édition de 1662 du <hi rend="i">Décaméron</hi>, dans la traduction ancienne de Le Maçon. Le responsable de cette mise à jour linguistique explique ainsi son projet :</p>
          <quote>
            <p>[Boccace] estoit Florentin de Nation, &amp; il a escrit en sa Langue. Quelque François du vieu temps, l’a traduit assez bien pour son siecle : on luy a osté en cette Edition le plus grossier de son idiome, mais on ne l’a pas entierement changé, de peur que tu ne le méconnusses<note place="bottom"><hi rend="sc">Boccace</hi>, <hi rend="i">Le Décaméron de maistre Jean Bocace, florentin, traduict d’italien en françois par M. Anthoine Le Maçon, …</hi>, Paris, Arnould Cotinet, 1662, f. 2r-v.</note>.</p>
          </quote>
          <p>On ne saurait dire plus clairement que ce qui fait l’attrait de cette production ancienne, c’est justement les « grâces » de ce que La Fontaine appelle le « vieux langage » des <quote>« <hi rend="i">Cent nouvelles nouvelles</hi>, [d]es vieilles traductions de Boccace et des Amadis, [de] Rabelais<note place="bottom">Jean de <hi rend="sc">La Fontaine</hi>, « Avertissement », <hi rend="i">Nouvelles en vers tirées de Boccace et de l’Arioste</hi>, [in] <hi rend="i">Œuvres complètes. 1. Fables et contes</hi>, éd. Jean-Pierre Collinet, Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1991, p. 551.</note> »</quote> — que Voiture, justement, avait contribué à remettre à la mode.</p>
          <p>Autre élément suggérant un certain archaïsme : la permanence des frontispices qui présentent des bouffons de cour, voire la mélancolie elle-même subissant leurs assauts, en tête des recueils plaisants les plus ambitieux de la période<note place="bottom">Comme l’explique Alain Mercier, qui cite, outre les recueils dont nous évoquons les illustrations, des textes attribués à Bruscambille et Tabarin, <quote>« frontispices et titres-frontispices sont l’apanage des ouvrages épais ; jamais des plaquettes. […] Contrairement aux illustrations xylographiques qui ornent les titres de certaines plaquettes [modestes productions, de quatre à seize feuillets, rédigées en français et s’inscrivant dans l’héritage de la gauloiserie médiévale et renaissante], ces frontispices sont gravés en taille-douce, à de rares exceptions près […] Faut-il établir un corollaire entre leur épaisseur — voire leur ambition « littéraire » ou commerciale — et le soin apporté à leurs titres sur cuivre, à l’instar de livres plus conventionnels, comme les fictions narratives ? La question reste à débattre »</quote> (<hi rend="i">op. cit.</hi>, t. I, p. 65 et 75). Ajoutons que deux de ces frontispices sont signés par les graveurs qui les ont réalisés : « Mich. Van Lochom. » a réalisé la gravure ouvrant <hi rend="i">Le Tombeau de la melancholie</hi> (voir la <ref target="#rolland_facetie-note-15">note 15</ref>) et « Houlanger » celle de <hi rend="i">La Gibeciere de Mome</hi> (Paris, Anthoine Robinot, 1644 ; exemplaire consulté à la Bibliothèque nationale de France, 8-Y2-52478 ; exemplaire de la British Library consultable en ligne : <ref target="https://books.google.fr/books?id=TE9nAAAAcAAJ">Google</ref>) — graveur que les catalogues de vente récents identifient avec Jean Boulanger.</note>. Du début à la fin du siècle, des frontispices convoquent la figure bien reconnaissable du fol dotée de ses attributs traditionnels — capuchon terminé par des oreilles d’âne ou des grelots, marotte — qu’avaient fixés les illustrations de la <hi rend="i">Narrenschiff</hi> de Brant, à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle<note place="bottom">Voir Maurice <hi rend="sc">Lever</hi>, <hi rend="i">Le Sceptre et la Marotte</hi>, Paris, Fayard, 1983, p. 37-38 et p. 53 <hi rend="i">sqq.</hi> Ces vêtements, qui n’ont presque jamais été portés par les bouffons de cour (richement vêtus), avaient surtout une fonction symbolique : le capuchon, passé de mode dès la fin du Moyen Âge, est affublé d’oreilles d’âne, signe d’ignorance et de sensualité ; la marotte, qui s’orne souvent d’un visage miniature de fou, <quote>« met le fou en abyme, elle est le fou du fou, son miroir et son reflet »</quote> (p. 54).</note>. Un bouffon fait lire à Hermès les <hi rend="i">Divertissements curieux</hi><note place="bottom"><hi rend="i">Les Divertissements curieux, ou le Thresor des meilleurs rencontres, et mots subtils de ce temps</hi>, Lyon, Jean Huguetan, 1650 ; exemplaire consulté à la Bibliothèque municipale de Lyon, Rés 389391 (consultable en ligne : <ref target="https://books.google.fr/books?id=doYca2pWzVAC">Google</ref>).</note>, tandis que la gravure de Houlanger, qui ouvre <hi rend="i">La Gibeciere de Mome</hi> en 1644, est reprise, avec quelques modifications<note place="bottom">Ces modifications semblent viser les caractéristiques traditionnelles du bouffon : les grelots du capuchon disparaissent, ce qui rend le couvre-chef moins incongru ; la tête de fou, à l’extrémité de la marotte, est également effacée, tandis qu’apparaît un personnage de petite taille (nain ? enfant ?) sur le dos du « gognart facétieux ». Ses vêtements n’en demeurent pas moins extravagants, aux yeux d’un lecteur de la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</note>, en tête des <hi rend="i">Nouveaux contes à rire de Bocace, de Douville, et autres personnes enjouées</hi>, en 1692. Or les bouffons et autres bateleurs connaissent une déchéance marquée au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, comme l’a montré Maurice Lever :</p>
          <quote>
            <p rend="indent">Nulle mesure autoritaire ne sera prise contre la licence du fol ; aucun texte ne l’interdira ; elle s’évanouira lentement, insensiblement, par le cours des choses, par les conjonctures de l’Histoire, et surtout, peut-être, par l’évolution des mentalités. […] La société s’est, dès le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dégoûtée du fol domestique — jugé déjà comme un usage archaïque — pour se tourner vers des plaisirs plus collectifs : le théâtre, le ballet, l’opéra, ou le tréteau des farceurs<note place="bottom"><hi rend="i">Op. cit.</hi>, p. 242 et 296.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Les frontispices de ces recueils exploitent donc des pratiques tombées en désuétude, relevant désormais du passé. C’est que les fols, et notamment par la fête qui porte leur nom, sont associés à un univers carnavalesque, à une constellation de rituels « populaires » exploitant le bas corporel. Une autre preuve en est donnée avec l’illustration liminaire du <hi rend="i">Courrier facetieux</hi><note place="bottom"><hi rend="i">Le Courrier facetieux, ou Recueil des meilleurs rencontres de ce temps</hi>, Lyon, Claude La Rivière, 1650 ; exemplaire consulté à la Bibliothèque de l’Arsenal, 8-BL-30570 (exemplaire de la Bibliothèque municipale de Lyon consultable en ligne : <ref target="https://books.google.fr/books?id=wvn2SijCmBIC">Google</ref>).</note> : un homme est représenté juché à l’envers sur un âne. Cette position aberrante rappelle irrésistiblement le rituel de l’asouade, pratique charivarique où les maris cocus ou battus par leurs femmes, installés à rebours sur un âne, étaient raillés par la collectivité<note place="bottom"><quote>« La grande fête des cocus est l’asouade du temps de carnaval, le châtiment populaire des maris battus ou trompés. Les jeunes procédaient dans l’année à des procès burlesques où l’on jugeait (en leur absence) les hommes qui avaient failli à leur honneur en ne “tenant pas la culotte”, c’est-à-dire en abdiquant leur pouvoir dans le ménage. On procédait plus tard (en temps de carnaval) à l’asouade. Le mari fautif (représenté par un voisin) était installé à l’envers sur un âne, dont il tenait la queue d’une main et de l’autre une quenouille. On le traînait dans tout le quartier, avec tintamarre et chansons, notamment sous les fenêtres du coupable. »</quote> (Maurice <hi rend="sc">Daumas</hi>, « Les rites festifs du mythe du cocuage à la Renaissance », <hi rend="i">Cahiers de la Méditerranée</hi>, nº 77, 2008, mis en ligne le 27 novembre 2009, consulté le 09 février 2017, <ref target="http://cdlm.revues.org/4369">http://cdlm.revues.org/4369</ref>). Cette coutume est évoquée par Claude Noirot dans son ouvrage consacré au folklore carnavalesque, en 1609 : <quote>« Au mesme temps est le voisin de c’est [<hi rend="i">sic</hi>] homme battu par sa femme conduict sur un Asne a rebours et mené triumphant par une trouppe folastre desguisee de masque hideux &amp; vestemens fantasques, brayant d’une voix confuse &amp; insolente &amp; se mocquant de ce miserable esperdu, qui est ja paradventure trop vivement tourmenté par la gesle domesticque &amp; ordinaire que luy desrobbe le jugement, suyvent en ceste sorte avec pasles, pots, soufflets, vieux halecrets, bouteilles, flaccons, Jambons, ce beau Silene chevauchant l’Asne environné de ces Faunes &amp; Naiades qui hurlent a l’ancienne mode de ces Ministres Phalophores. »</quote> (Claude <hi rend="sc">Noirot</hi>, <hi rend="i">L’Origine des masques, mommerie, bernez, et revennez es jours gras de Caresmeprenant, menez sur l’asne a rebours &amp; Charivary</hi>, Langres, Jehan Chauvetet, 1609, chap. <num>iii</num>, § 3, p. 50-51.) Cette description de l’asouade par Noirot est précédée d’une illustration très claire, d’autant plus intéressante qu’elle est la seule de l’ouvrage (exemplaire de la BnF consultable en ligne : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b86082815/f64.image">Gallica</ref>).</note>. Au seuil d’une compilation de bons contes hérités du siècle précédent, ce « courrier facétieux » incarne, comme les fols des autres frontispices<note place="bottom">Les cocus partagent avec les fous la couleur jaune, le capuchon, outre une position peu conventionnelle sur le dos des ânes (voir par exemple l’illustration du chap. <num>xlvi</num> de la <hi rend="i">Narrenschiff</hi> de Sebastian Brant, où l’on voit un fou mettant ses deux jambes entre les oreilles de sa monture ; édition de 1494 consultable en ligne : <ref target="http://digital.slub-dresden.de/werkansicht/dlf/11823/94/0/">SLUB</ref>).</note>, un discours allant à rebours des conventions, l’envers de la <hi rend="i">doxa</hi>. Cependant, bien loin de défendre une vision du monde franchement subversive, ces recueils, sous le signe de Mome, des bouffons, des cocus, prolongent plutôt la tradition festive du carnaval : les quelques centaines de pages de plaisanteries offrent un espace de réjouissance temporaire, par la libération d’un rire franc. L’incongruité de ces personnages, qui suscite la dérision, est le gage de l’innocuité ludique de ces textes, aussi bien que de leur efficacité comique. Ces frontispices, qui éclairent donc la perception des narrations récréatives au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sont d’autant plus intéressants qu’à la Renaissance, les éditions de textes plaisants qui étaient leurs ancêtres directs étaient généralement dépourvues d’images : les quelques ouvrages qui en comportaient remontent souvent aux premiers temps de l’imprimerie ou résultent d’opérations éditoriales de prestige<note place="bottom">Quelques facéties du Pogge ont été illustrées avec soin à la fin du recueil de fables traduit par Julien Macho dans les années 1480 ; il ne s’agit pas là d’un choix portant spécifiquement sur les textes plaisants intégrés à la fin de l’ouvrage, car celui-ci est entièrement orné d’images (voir Claude <hi rend="sc">Dalbanne</hi> et Eugénie <hi rend="sc">Droz</hi>, « Étude sur l’illustration des fables », [in] <hi rend="i">Les subtiles fables d’Esope, Lyon, Mathieu Husz, 1486</hi>, Lyon, Association Guillaume Le Roy, Paris, C. Eggimann, coll. « Livres à gravures imprimés à Lyon [4] », 1926, p. 149-176 ; exemplaire de la BnF consultable en ligne : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k701042">Gallica</ref>). En revanche, la traduction des <hi rend="i">Confabulationes</hi> par Tardif, dans l’édition de 1512, est illustrée par des vignettes naïves dont le rapport avec le contenu des récits est assez lâche (<hi rend="sc">Le Pogge</hi>, <hi rend="i">S’ensuyvent les facecies de Poge translatees de latin en francoys qui traitent de plusieurs nouvelles choses moralles</hi>, Paris, Veuve Jean Trepperel, 1512). Plus tard, la première édition du <hi rend="i">Décaméron</hi> dans la nouvelle traduction d’Antoine Le Maçon, en 1545, comporte également plusieurs gravures, qui illustrent souvent fidèlement les nouvelles qu’elles surplombent (exemplaire de la BnF consultable en ligne : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b2200031w">Gallica</ref>) ; mais il s’agit d’un livre de prestige, in-folio, assez peu représentatif de la production plaisante dans son ensemble. Nous remercions Louise Amazan de nous avoir fourni ces précieuses indications bibliographiques.</note> ; par ailleurs, le dispositif du frontispice ne se généralisa qu’à l’époque baroque<note place="bottom">Jean-Marc Chatelain signale <quote>« une évolution de la présentation du livre imprimé qui, esquissée dans le dernier quart du <hi rend="sc">xvi<hi rend="sup">e</hi></hi> siècle, s’est généralisée au cours du <hi rend="sc">xvii<hi rend="sup">e</hi></hi>, au moment où la gravure sur cuivre s’impose aux dépens de la gravure sur bois : l’importance prise par l’iconographie dont on entourait la page de titre, qui pouvait nuire à la parfaite lisibilité des éléments d’identification de l’édition (auteur, titre, date et adresse de l’imprimeur ou du libraire), a appelé à séparer souvent en deux feuillets la page de titre proprement dite, chargée de délivrer clairement, dont typographiquement, l’information bibliographique relative à l’édition, et le frontispice gravé, où les éléments d’identification bibliographique étaient réduits à leur plus simple expression (titre très abrégé), voire totalement évacués, au seul profit de l’iconographie ».</quote> (J.-<hi rend="sc">M. Chatelain</hi>, « Frontispice », [in] Pascal Fouché, Daniel Péchoin et Philippe Schuwer (dir.), <hi xml:lang="en" rend="i">Dictionnaire encyclopédique du livre</hi>, Paris, Cercle de la Librairie, 2002‑2011, t. II, p. 131.)</note>. Les illustrateurs du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, quand ils ornaient les recueils de narrations récréatives de frontispices mettant en scène des fols ou des mélancoliques, ne cherchaient pas à s’inscrire dans une tradition éditoriale bien établie, mais visaient plutôt un effet d’archaïsme délibéré.</p>
          <p>Ce sont souvent les mêmes recueils qui allient, dans leurs titres ou leurs préfaces, la mention d’un <hi rend="i">divertissement, plaisant</hi> voire <hi rend="i">galant</hi>, et ces indices — thématiques, iconographiques ou stylistiques — d’une appartenance à une tradition ancienne, datée, voire archaïque. La page de titre gravée des <hi rend="i">Facétieux devis et plaisants contes</hi> de Du Moulinet<note place="bottom"><hi rend="sc">Du Moulinet</hi>, <hi rend="i">Facécieux devis et plaisans contes, par le Sr Du Moulinet, comédien…</hi>, Paris, I. Millot, 1612 ; exemplaire consulté à Bibliothèque nationale de France, BnF RES-Y2 2040 (consultable en ligne : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k111548n">Gallica</ref>).</note> illustre très heureusement cette double polarité, puisque les deux bouffons, associés à une pratique de cour de moins en moins bien comprise, sont figurés devant une assemblée qui se livre aux plaisirs de la conversation. Plutôt que d’y lire une contradiction dommageable, reflet de la négligence des responsables de ces publications, nous proposons plutôt de voir dans ces tensions un jeu ménagé à dessein par les auteurs et les libraires, entre volonté de modernisation et reprise des caractéristiques perçues comme consubstantielles à ce type de recueils. Car ce qui intéresse les lecteurs, et qui explique la récurrence de ces publications dans une époque où le rire est censé être contrôlé, et la facétie passée de mode, c’est bien leur caractère ancien et « naïf ». Ces compilations, qui oscillent entre le pôle d’une gaillardise surannée et celui d’une réutilisation dans les conversations mondaines, sont des objets hybrides, faussement désuets, pas tout à fait contemporains<note place="bottom">Rappelons que le 18 janvier 1668, Louis XIV danse la mascarade du <hi rend="i">Carnaval</hi>, qui s’achève, à la septième entrée, par le dialogue harmonieux du Carnaval et de la Galanterie louant ensemble le plaisir, les chants et les danses (<hi rend="i">Le Carnaval. Mascarade royale. Dansée par sa Majesté le dix-huitiéme Janvier 1668</hi>, s.l.n.d., conservé à la Bibliothèque de l’Arsenal, 4-BL-3771[18]). Ce divertissement, témoin de l’atmosphère joyeuse du début du règne personnel de Louis XIV, atteste que l’idéal nouveau de la galanterie permettait de conserver la dynamique festive et rieuse des pratiques carnavalesques, certes sous des formes très édulcorées, jusque dans les appartements du roi ; phénomène assez similaire à celui que nous analysons concernant les recueils plaisants de la même époque.</note>. Cette nature mixte justifie l’attitude mêlée du public, entre condescendance et attirance. Une fascination nourrie par des échanges réguliers, quoique pas toujours assumés, coexiste avec la conscience d’une distance temporelle et culturelle — la conscience de cet écart nourrissant en retour cette fascination.</p>
          <p/>
          <p rend="indent">Les phénomènes relevés ici indiquent moins une évolution du lectorat en lui-même, toujours difficile à cerner, que celle de l’image que s’en font les responsables (auteurs ou imprimeurs-libraires) de ces compilations plaisantes. C’est un moyen pour eux d’élargir le public, mais aussi de légitimer une production ancienne, qui, dans un contexte de méfiance croissante envers le rire et la gaillardise, est désormais suspecte. <hi rend="i">La Gibeciere de Mome</hi> en offre un exemple intéressant en 1644. S’adressant à ses lecteurs, le compilateur dit : <quote>« je veux vous faire passer le temps, mais non pas vous faire perdre l’Éternité »</quote> ; pour cela, il affirme avoir opéré une sélection rigoureuse sur <quote>« le Bocace »</quote> et <quote>« les facetieuses nuits de Straparole<note place="bottom"><hi rend="i">La Gibeciere de Mome ou le Thresor du ridicule</hi>, Paris, Anthoine Robinot, 1644, f. 3v-4r.</note> »</quote>. Accentuant le caractère patrimonial de ces contes plaisants, sans revendications de « nouveauté »,  cette compilation anonyme cherche à « littérariser » ce corpus pour le rendre plus acceptable. La placer sous les auspices de la « galanterie », ce courant à la mode, a peut-être aussi une fonction défensive.</p>
          <signed>Tiphaine <hi rend="sc">Rolland</hi> 
<lb/>Sorbonne Université</signed>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
